<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://kkueblog.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kkueblog.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-14T01:24:09+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/feed.xml</id><title type="html">KKUE PARK’S BLOG</title><subtitle>KKUE PARK&apos;S BLOG</subtitle><author><name>KKUE PARK</name></author><entry><title type="html">버드와이저</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601140120" rel="alternate" type="text/html" title="버드와이저" /><published>2026-01-14T01:20:00+09:00</published><updated>2026-01-14T01:20:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%B2%84%EB%93%9C%EC%99%80%EC%9D%B4%EC%A0%80</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601140120"><![CDATA[<p>맥주를 언제부터 좋아했는지 기억이 가물가물하다. 술을 별로 좋아하지 않아서 평생 마시지 않겠다고 다짐했던 기억은 있다. 그러나 핏줄은 속이지 못한다고 지금은 어엿한 알중이 되었다. 소주 안주 중에 맛있는 것들이 많아서 소주로 시작했지만 특유의 향을 견딜 수가 없어서 맥주로 전향했고 지금까지 맥덕으로 살고 있다.</p>

<p>학교를 졸업하고 한동안 부모님 집에서 회사를 다녔다. 그러다가 문득 독립해야겠다는 생각이 들어 안양에 방을 얻어 나왔다. 내가 벌어서 전기세도 내도 가스비도 내야겠다는 단순한 생각이었다. 늦은 나이라고 생각했는데 서른 갓 넘은 나이가 요즘에 비하면 그리 늦은 나이도 아닌 것 같다.</p>

<p>명학역에서 가까운 오피스텔이었는데 요즘같은 오피스텔을 생각하면 오산이다. 주거용이긴 했으나 한 채를 샌드위치 판넬 같은 것으로 벽을 쳐서 두 개로 분할한 사무실이었다. 음악을 조금만 크게 틀거나 심지어 방귀를 뀌어도 옆 방에서 들릴만한, 사생활 보호 따위는 전혀 안되는 열악한 공간이었다. 20층이 넘는 건물이었는데 주거용으로 사용하는 사람은 나를 포함 서너 가구 밖에 되지 않았던 것 같다. 야근을 하고 명학역에 내려 오피스텔을 바라보면 불이 켜진 층이 내가 살던 층과 그 위 아래로 한 두개 층밖에 없었다.</p>

<p>엘리베이터도 무척 낡아서 문이 열리면 단차가 있어 계단 오르듯 올라타야 했고 움직이기 시작하면 끼익대는 소리가 금방이라도 추락할 듯 공포스러웠다. 내가 사는 층에 내려서 좌우를 보면 깜깜한 복도가 집어 삼킬 듯이 펼쳐져 있었는데 살면서 무섭다는 생각을 한 적은 없던 것 같다. 음악을 마음껏 크게 틀어놓고 바닥을 쿵쿵 울리면서 운동을 하고 침대에 누워 책을 읽었다. 한 여름 장마에 틀어밖혀 반지제왕을 읽었던 기억이 아직도 선명하다. 싸구려 방이었지만 창문 밖의 불빛을 바라보면서 시티 라이프란 이런 것이구나 하는 감상에 젖어 지냈다.</p>

<p>사회 초년생이었던지라 부동산 계약도 처음이었다. 인터넷을 통해서 전세계약에 대해서 공부를 하긴 했지만 걱정이 많았다. 물건 주인의 신원을 확인하고 주인과 직접 계약해야한다고 해서 그렇게 했다. 문제는 계약 해지였다. 2년을 채우지 못하고 방을 빼게 되었는데 집주인은 미국에 나가 있고 대리인인 친구가 마무리를 하러 온다고 하길래 나는 다시 원칙을 내세워 무조건 주인과 하겠다고 우겼다. 젊은 혈기에 눌렸는지 모르겠지만 계약을 위해서 집주인은 귀국을 했다.</p>

<p>오피스텔로 들어온 집주인 아저씨는 데이빗 핫셀 호프 풍의 머리 모양을 하고 티셔츠에 청바지를 입고 있었다. 방을 쓱 둘러보더니 자기는 원래 이곳에 바를 설치하고 싶었다는 둥 스몰토크를 시도했다. 어린 나는 계약이라는 목적에만 몰두해서 뻣뻣하게 굴었다. 중개인을 기다리면서 어색한 시간이 길어졌는데 냉장고에 마실 물은 없고 마침 버드와이저 몇 병이 있어 그 분께 권했다. 정오도 되기 전 이른 시간었는데 아저씨는 쿨하게 마실까? 하면서 한 병을 쭉 마셨다. 그러더니 나를 보면서 우리 친구하면 되겠네, 이런 얘기를 했다.</p>

<p>생각해보면 나이차가 못해도 열 살 이상을 되었을 것이고 원칙 운운하면서 뻣뻣하게 구는 젊은 친구가 우습게 보였을 수도 있다. 그럼에도 불구하고 잔뜩 긴장해서 날이 서있던 내게 소위 갑질도 하지 않고 서툴게 내민 맥주도 흔쾌히 마시면서 친구하자고 손을 내밀어준 그 아저씨가 지금 생각하면 참 고맙다.</p>

<p>그 당시 대부분의 친구들이 밀러를 마실 때 나는 버드와이저를 마셨다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/verbvinyl.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="맥주" /><summary type="html"><![CDATA[맥주를 언제부터 좋아했는지 기억이 가물가물하다. 술을 별로 좋아하지 않아서 평생 마시지 않겠다고 다짐했던 기억은 있다. 그러나 핏줄은 속이지 못한다고 지금은 어엿한 알중이 되었다. 소주 안주 중에 맛있는 것들이 많아서 소주로 시작했지만 특유의 향을 견딜 수가 없어서 맥주로 전향했고 지금까지 맥덕으로 살고 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">1Q84</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601120021" rel="alternate" type="text/html" title="1Q84" /><published>2026-01-12T00:21:00+09:00</published><updated>2026-01-12T00:21:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/1Q84</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601120021"><![CDATA[<p>오랫동안 나를 지배하고 있는 생각이 있다. 그것은 원초적이고 근원적인 어떤 그리움 같은 것인데 정확하게 설명하기 어렵다. 아주 오래된 생각이다. 태어나서 부터 혹은 그 이전 일지도 모른다. 꿈속에서 나타난 적도 있고 현실에서 느꼈던 적도 있다. 오랫동안 반복되다 보니 그것이 체험한 것인지 상상의 산물인지도 이제 헷갈린다.</p>

<p>그것을 촉발하는 것들은 몇가지가 있다. 맑은 하늘, 깜깜한 어둠, 노을 이런 것들이다. 꽤 오래 전 친구들과 극장에 가서 영화를 보는데 영화가 시작하기 전에 태고적 공룡들이 뛰노는 모습의 오프닝이 있었다. 그 때 머리가 멍해지면서 그 ‘감각’이 일어났다. 수 년 전에 파주의 야트막한 산 길을 친한 사람들과 함께 산책한 적이 있다. 저녁을 먹고 난 참이라 해는 이미 졌고 시골이라 가로등도 없는 깜깜한 길을 걷다보니 또 그 감각이 일어났다.</p>

<p>어릴 적에는 꿈에서 그런 느낌을 많이 받았다. 꿈을 꾸면서도 아, 이런 느낌은 매우 익숙한데, 하면서 깨는 것이다. 무엇인지 알 것 같은데 아스라이 사라져가는 그 감각은 다른 형태로 계속 반복된다.  알 것 같은데 알 수 없는 그것을 나는 여전히 찾고 있다. 이런 생각을 주변 친구들한테 말해봤지만 크게 공감을 얻지는 못했다.</p>

<p>나는 하루키의 소설을 좋아해서 그의 책ᅟ들은 거의 다 읽었는데 1Q84에서 덴고가 하늘의 별, 아니면 달이 었는지를 보면서 어떤 그리움에 대해서 얘기하는 장면이 나온다. 하루키가 나와 같은 감각을 느꼈는지 모르겠지만 그 구절을 읽었을 때 가슴이 뛰었다.</p>

<p>술을 한 잔 마셨더니 감정이 다시 말랑해진다. 아주 따뜻했던 봄날 어쩌면 가을의 단상이 떠오른다. 우울에 깊게 빠져있던 때였다. 무작정 강원도 홍천에 있는 아는 형님 집으로 차를 몰고 갔다. 좀 쉬러 왔다고 말하고는 한 이틀 계속 잠만 잤다. 중천에 해가 뜰 때까지 자리에 누워있는 나를 집주인은 깨우지 않았다. 나는 새소리에 깨고 물을 마시고 밥을 먹고 다시 잤다. 그렇게 쉬다가 다시 집으로 돌아가는 길은 눈이 부시도록 환했다. 봄이었는지 가을이었는지 잘 모르겠지만 비현실적으로 환했던 저승같던 그 길을 지나서 나는 집으로 돌아왔다.</p>

<p>그 길이 가끔 생각난다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="書齋" /><category term="우울증" /><category term="그리움" /><category term="1Q84" /><category term="하루키" /><summary type="html"><![CDATA[오랫동안 나를 지배하고 있는 생각이 있다. 그것은 원초적이고 근원적인 어떤 그리움 같은 것인데 정확하게 설명하기 어렵다. 아주 오래된 생각이다. 태어나서 부터 혹은 그 이전 일지도 모른다. 꿈속에서 나타난 적도 있고 현실에서 느꼈던 적도 있다. 오랫동안 반복되다 보니 그것이 체험한 것인지 상상의 산물인지도 이제 헷갈린다.]]></summary></entry><entry><title type="html">사뎅이</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601101918" rel="alternate" type="text/html" title="사뎅이" /><published>2026-01-10T19:18:00+09:00</published><updated>2026-01-10T19:18:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%82%AC%EB%8E%85%EC%9D%B4</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601101918"><![CDATA[<p>리얼리티니 서바이벌이니 하는 쇼 프로그램을 좋아하지 않는다. 그러다 뒤늦게 흑백요리사를 봤는데 생각보다 재미있었다. 출연한 요리사 중에서 (나는 셰프라는 말을 별로 좋아하지 않는다) 최강록이라는 사람에 관심이 생겼다. 그의 말은 어눌하지만 확실한 전달력을 가지고 있다. 상투적인 표현이 없고 예상하는 답변 대신 오히려 질문을 던지고 달변이 아닌 눌변과 쉼표로 긴장을 유도한다. 타고난 것인지 전략인지 모르겠지만 재밌는 사람이다.</p>

<p>요리사 최강록이라는 사람에 대한 얘기는 나중에 더 해보고 싶다. 오늘 내가 하고 싶은 이야기는 그가 출연한 예능 프로그램, ‘주관식당’에서 내놓은 어떤 음식에 대한 것이다. 나는 어찌어찌 해서 대학에 들어갔다. 그 시절에는 신입생 환영회가 있었고 그 날은 무조건 끝까지 마시는 날이었다. 술에 대한 반감이 있던 나는 (지금은 술을 안마시는 사람에 대한 반감이 있다) 적당히 깨작거렸지만 분위기도 있고 젊은 혈기도 있어 꽤 마셨던 것 같다. 그렇게 다들 만취했을 때 선배가 나와 몇몇 신입생 무리를 택시에 태워 어딘가로 데려갔다. 시간은 이미 자정을 넘겼고 ‘어른들의 음주문화’에 익숙하지 않던 나에게 새로운 세상이 펼쳐졌다. 모두가 잠들어야 마땅한 시간에 그곳은 불야성이었고 옆사람과 닿을 듯 붙어 있는 테이블들은 거의 만석이었다. 테이블 위에 올려져 있던 휴대용 버너 소위 ‘부루스타’에서는 정체 불명의 음식이 끓고 있었는데 그것이 내가 처음 먹어본 ‘사뎅이’ᅟ였다.</p>

<p>사뎅이란 음식은 다른 지역에서도 그렇게 부르는지 모르겠으나 수원에서 감자탕을 부르는 말이었다. 이미 취했고 배도 불렀지만 낡은 냄비 안에 담겨 있는 얼큰해 보이는 국물과 수북히 쌓여있는 뿌짐한 등뼈는 식욕을 다시 자극했다. 맛있게 먹었던 것 같다. 밤이 되면 집에 들어가 자는 것 밖에 몰랐던 범생이로서는 이런 밤의 문화가 있다는 것에 흥분했던 것 같다. 돌이켜보며 선배 나이도 스물 갓 넘겼을 것이었는데 그 때는 그가 위대해 보였다. 선배는 나와 몇 동기들을 택시에 태워 보내주고 돌아갔다.</p>

<p>그곳은 수원 지동시장의 한 골목이었던 것 같다. 아직도 사뎅이라는 이름으로 감자탕을 팔고 있는지는 모르겠다. 음식은 추억을 먹는다고 하는데 내게 감자탕의 첫경험은 수원 지동시장의 사뎅이였고 그 맛이 감자탕의 기준이 되었다. 날씨도 추워졌으니 오랜 친구 불러서 감자탕에 한 잔 해야겠다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="감자탕" /><category term="사뎅이" /><category term="지동시장" /><summary type="html"><![CDATA[리얼리티니 서바이벌이니 하는 쇼 프로그램을 좋아하지 않는다. 그러다 뒤늦게 흑백요리사를 봤는데 생각보다 재미있었다. 출연한 요리사 중에서 (나는 셰프라는 말을 별로 좋아하지 않는다) 최강록이라는 사람에 관심이 생겼다. 그의 말은 어눌하지만 확실한 전달력을 가지고 있다. 상투적인 표현이 없고 예상하는 답변 대신 오히려 질문을 던지고 달변이 아닌 눌변과 쉼표로 긴장을 유도한다. 타고난 것인지 전략인지 모르겠지만 재밌는 사람이다.]]></summary></entry><entry><title type="html">세모</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512312330" rel="alternate" type="text/html" title="세모" /><published>2025-12-31T23:30:00+09:00</published><updated>2025-12-31T23:30:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%84%B8%EB%AA%A8</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512312330"><![CDATA[<p>세모.</p>

<p>2025년을 어떻게 표현하면 좋을까 생각해봤다.</p>

<p>터널의 끝.</p>

<p>꽤 오랫동안 고난의 행군 같은 시간이 이어졌다. 한 가지 일이 끝나면 한숨 돌리기도 전에 다른 일이 닥쳤다. 저녁에 TV 보고 편하게 맥주 한 잔 마시는 여유를 한 동안 느끼지 못했다. 몇년간 그랬던 것 같다. 올 해 초를 지나면서 큰 일들이 정리되기 시작했고 세모인 지금은 자잘한 일들 까지도 많이 정리됐다. 덕분에 저녁에 마시는 맥주의 양이 늘어나긴 했지만  그야말로 긴 터널의 끝을 빠져나온 것 같다.</p>

<p>우울과 무기력에서도 조금 벗어난 것 같다. 그동안 방치해놨던 일상을 조금씩 되살리고 있다. 내년에는 사진도 다시 좀 찍고 블로그에 일기도 열심히 쓰고 살도 빼고 운동도 하고 하여튼 좀 더 열심히 살아봐야지.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="우을증" /><category term="무기력" /><summary type="html"><![CDATA[세모.]]></summary></entry><entry><title type="html">더밤</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512280340" rel="alternate" type="text/html" title="더밤" /><published>2025-12-28T03:40:00+09:00</published><updated>2025-12-28T03:40:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%8D%94%EB%B0%A4</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512280340"><![CDATA[<p>합정동에 있는 수제맥주 펍 ‘더밤(The Barm Pub)’에 다녀왔다. 이곳 사장님은 오래 전 연남동에 있ᅟ던 수제맥주 펍 크래프트원에서 매니저로 일했다. 그 이후 독립을 해서 크래프트 발리라는 이름으로 합정동에 펍을 냈고 제법 사람들이 많이 찾았으나 코로나 시절을 겪으면서 매출이 급감하자 떡볶이 등을 파는 좀더 대중적인 술집 ‘매콤’으로 변신했다. 그리고 어느정도 사정이 나아지자 더밤이란 이름의 수제맥주 펍으로 복귀를 해서 현재까지 운영하고 있던 터였다.</p>

<p>얼마전에 인스타그램에 영업종료에 대한 공지가 떠서 아쉬운 마음에 방문하게 됐다. 자세한 사정은 모르겠으나 임대계약은 이미 종료되었고 잠시 쉬면서 다음 가게를 알아보는 중이라고 했다. 업종은 비슷하겠지만 수제맥주 전문은 아닐 것 같다. 수제맥주에 한참 빠져살던 시기에 참새 방앗간처럼 찾던 곳인데 아쉽다. 내 열정도 이제는 이전만 못하고 익숙하던 것들이 변하거나 사라진다. 나이가 든다.</p>

<p><img src="/assets/images/2025/thebam.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="맥주" /><summary type="html"><![CDATA[합정동에 있는 수제맥주 펍 ‘더밤(The Barm Pub)’에 다녀왔다. 이곳 사장님은 오래 전 연남동에 있ᅟ던 수제맥주 펍 크래프트원에서 매니저로 일했다. 그 이후 독립을 해서 크래프트 발리라는 이름으로 합정동에 펍을 냈고 제법 사람들이 많이 찾았으나 코로나 시절을 겪으면서 매출이 급감하자 떡볶이 등을 파는 좀더 대중적인 술집 ‘매콤’으로 변신했다. 그리고 어느정도 사정이 나아지자 더밤이란 이름의 수제맥주 펍으로 복귀를 해서 현재까지 운영하고 있던 터였다.]]></summary></entry><entry><title type="html">기차의 꿈</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512250020" rel="alternate" type="text/html" title="기차의 꿈" /><published>2025-12-25T00:20:00+09:00</published><updated>2025-12-25T00:20:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EA%B8%B0%EC%B0%A8%EC%9D%98%EA%BF%88</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512250020"><![CDATA[<p><a href="https://www.imdb.com/title/tt29768334" target="_blank">Train Dreams (2025) - IMDb</a></p>

<p>로버트 그레이니어는 철도 건설 현장에서 벌목꾼으로 일하는 일용직 노동자다. 그의 전사에 대한 묘사는 없다. 어린시절 기차를 타고 아이다호까지 왔다는 기억이 있을 뿐이다. 가진 것 없는 그는 철도 건설에 필요한 나무를 톱질해서 쓰러트리고 잔가지를 정리하는 따위의 힘들지만 단순한 일을 반복하면서 겨우 살아간다.</p>

<p>그 당시 철도 건설에 중국인들이 많이 동원된 것 같다. 같이 일하는 무리 중에 한 중국인이 어떤 이유인지는 알 수 없으나 사람들에게 끌려가 살해된다. 현장에 있던 그는 그것을 바라만 볼 뿐 어찌하지 못한다. 그 기억은 그를 평생 괴롭힌다.</p>

<p>고단한 삶에도 잠시 빛이 든다. 교회에서 한 여인을 만나 결혼을 하고 집도 짓고 정착해서 가정을 꾸린다. 아이도 생긴다. 그러나 하는 일은 단순한 벌목꾼을 벗어나지 못해 일을 찾아 먼 길을 오간다. 그래도 돌아올 집이 있는 그는 행복해 보인다. 그러나 행복은 길지 않다. 멀리 일을 나갔다 돌아오는 기차 안에서 마을이 불타고 있는 것을 보고 황급히 집으로 향했지만 부인과 아이는 온데 간데 없고 집은 불에 타 내려 앉았다.</p>

<p>로버트는 부인과 아이를 찾아 온 마을을 돌아다니지만 찾지 못한다. 그는 가족이 돌아올지 모른다는 생각으로 잿더미가 된 집터에서 떠나지 못하고 변변한 가림막도 없는 그곳에서 먹고 잔다. 하지만 그것이 헛된 희망인 것을 스스로도 알았을 것이다. 다만 로버트는 그 거대한 상실을 받아들일 용기가 없었던 것 같다. 시간이 흐르고 상처가 조금 나아졌을 때 그는 다시 천막을 짓고 나무를 잘라서 오두막을 짓는다. 마을에서 잡일을 하면서 돈을 모아 조그만 운송 사업도 시작한다. 새로운 인연도 만난다.</p>

<p>로버트는 그렇게 홀로 살다가 죽는다.</p>

<p>근현대사에 약한 나는 미국 서부 개척의 역사라든지 골드러시 따위나 철도나 교량건설에 동원된 중국인 혹은 원주민에 대한 착취 같은 일들에 대해서 아는 것이 별로 없다. 늘 공부해야겠다는 부담만 가지고 있다. 그런 배경 지식이 있다면 이 영화를 이해하는데 도움이 될 것이지만 그런 지식 없이 보더라도 이 영화는 묵직하면서 뻐근한 감동을 준다.</p>

<p>인류보다 오래 살아남은 나무들을 함부로 베어서 벌을 받을 것이라는 동료 벌목꾼의 말이나 중국인 동료를 괴롭히고 끝내 죽게한 것에 대한 죄책감에 시달리는 모습 그리고 결국 그 불행이 가족에까지 미치는 전개는 미국 역사에 대한 반성 같아 보인다.</p>

<p>로버트 그레이니어의 삶은 피해갈 수 없는 인간의 운명 그 자체 보여주는 것 같다. 그의 삶은 잠시의 행복이 있었을 뿐 고독했고 불행했다. 그가 불굴의 의지로 고난을 극복하고 행복을 쟁취하는 모습을 보여주지 않는다. 오히려 닥친 불행과 상실을 받아들이지 못하고 오랫동안 방황하는 모습을 보여준다. 그가 상실을 딛고 일어선 것은 아마도 시간의 힘과 친구의 보살핌 그리고 스스로의 의지일 것이다. 그리고 아무 것도 남기지 않고 홀로 죽는다. 그리고 그것이 인생이다, 라고 말해주는 것 같다.</p>

<p>데니스 존슨이 쓴 원작을 한번 읽어보고 싶다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="書齋" /><category term="영화" /><category term="독서" /><summary type="html"><![CDATA[Train Dreams (2025) - IMDb]]></summary></entry><entry><title type="html">혼밥</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512241320" rel="alternate" type="text/html" title="혼밥" /><published>2025-12-24T13:20:00+09:00</published><updated>2025-12-24T13:20:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%ED%98%BC%EB%B0%A5</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512241320"><![CDATA[<p>병원에서 약을 처방받아 나오는 길에 밥을 사먹을까 집에 들어가서 만들어 먹을까 고민하다가 우육면집에 들어갔다. 입구에 크리스마스 혼밥하시는 분들께는 칭타오 한 병을 드린다고 되어있었다. 키오스크로 우육면 한 그릇을 주문하고 다찌에 앉았다. 곧 직원이 내가 주문한 음식을 내 다찌 위에 올려 놓았다.</p>

<p>“크리스마스 맥주 이벤트는 언제부터인가요?”</p>

<p>“앗, 오늘부터인데 맥주 드릴까요?”</p>

<p>“네, 그럼요.”</p>

<p>개이득이다. 마침 낮술 생각이 났는데 잘됐다. 이후 몇명의 (젋은)혼밥 손님이 왔으나 모두 맥주를 음료로 바꾸어 달라고 했다. 쯧, 재미없는 친구들.</p>

<p><img src="/assets/images/2025/leekee.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="맥주" /><category term="혼밥" /><category term="음식" /><summary type="html"><![CDATA[병원에서 약을 처방받아 나오는 길에 밥을 사먹을까 집에 들어가서 만들어 먹을까 고민하다가 우육면집에 들어갔다. 입구에 크리스마스 혼밥하시는 분들께는 칭타오 한 병을 드린다고 되어있었다. 키오스크로 우육면 한 그릇을 주문하고 다찌에 앉았다. 곧 직원이 내가 주문한 음식을 내 다찌 위에 올려 놓았다.]]></summary></entry><entry><title type="html">동지</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512232310" rel="alternate" type="text/html" title="동지" /><published>2025-12-23T23:10:00+09:00</published><updated>2025-12-23T23:10:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%8F%99%EC%A7%80</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512232310"><![CDATA[<p>겨울비가 음산하게 내린다. 어제는 동지였다. 밤의 길이가 가장 길다. 그러니까 이제부터 낮이 조금씩 길어진다. 태양을 기준으로 본다면 동지가 한 해의 시작이 맞을 것이다. 실제로 동지를 기준으로 삼는 달력도 있었다고 한다. 낮이 길어진다고 해서 바로 겨울이 끝나지 않는다는 것을 나는 경험으로 알고 있다. 동지가 지나고 소한 대한이 지나고 입춘도 지나야 비로소 조금씩 따뜻해진다. 해는 길어지기 시작했지만 동장군의 위세는 이제부터 시작이다. 고통의 시간을 피할 수는 없다. 변하는 그 시간을 견뎌야 온다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="동지" /><category term="절기" /><category term="겨울비" /><summary type="html"><![CDATA[겨울비가 음산하게 내린다. 어제는 동지였다. 밤의 길이가 가장 길다. 그러니까 이제부터 낮이 조금씩 길어진다. 태양을 기준으로 본다면 동지가 한 해의 시작이 맞을 것이다. 실제로 동지를 기준으로 삼는 달력도 있었다고 한다. 낮이 길어진다고 해서 바로 겨울이 끝나지 않는다는 것을 나는 경험으로 알고 있다. 동지가 지나고 소한 대한이 지나고 입춘도 지나야 비로소 조금씩 따뜻해진다. 해는 길어지기 시작했지만 동장군의 위세는 이제부터 시작이다. 고통의 시간을 피할 수는 없다. 변하는 그 시간을 견뎌야 온다.]]></summary></entry><entry><title type="html">루틴</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512222002" rel="alternate" type="text/html" title="루틴" /><published>2025-12-22T20:02:00+09:00</published><updated>2025-12-22T20:02:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%A3%A8%ED%8B%B4</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512222002"><![CDATA[<p>오늘도 나가서 걸었다. 하루 7,000보가 목표다. 운동의 의미가 아니라 무기력을 견디는 최소한의 움직임이다. 걷기가 운동 효과가 있으니 없으니 하는 것은 책상 물림들의 헛소리다. 몸을 일으켜 밖으로 나가는 것조차 도전인 사람도 있다. 아무것도 하지 않으면 가라앉을 뿐이다. 비상하는 것이 목표가 아니라 가라앉지 않는 것, 최소한 떠 있는 것이 목표다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="우울증" /><category term="무기력" /><summary type="html"><![CDATA[오늘도 나가서 걸었다. 하루 7,000보가 목표다. 운동의 의미가 아니라 무기력을 견디는 최소한의 움직임이다. 걷기가 운동 효과가 있으니 없으니 하는 것은 책상 물림들의 헛소리다. 몸을 일으켜 밖으로 나가는 것조차 도전인 사람도 있다. 아무것도 하지 않으면 가라앉을 뿐이다. 비상하는 것이 목표가 아니라 가라앉지 않는 것, 최소한 떠 있는 것이 목표다.]]></summary></entry><entry><title type="html">산다는 것은</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512212333" rel="alternate" type="text/html" title="산다는 것은" /><published>2025-12-21T23:33:00+09:00</published><updated>2025-12-21T23:33:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%82%B0%EB%8B%A4%EB%8A%94%EA%B2%83%EC%9D%80</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512212333"><![CDATA[<p>살아간다는 것은 무의미를 견디는 것이다. 적어도 지금의 내게는 그렇다. 철이 들면서부터 의미를 찾겠다고 동분서주 했지만 여전히 잘 모르겠다. 의미를 찾지못했으니 무의미를 견디고 있을 수 밖에 없다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><summary type="html"><![CDATA[살아간다는 것은 무의미를 견디는 것이다. 적어도 지금의 내게는 그렇다. 철이 들면서부터 의미를 찾겠다고 동분서주 했지만 여전히 잘 모르겠다. 의미를 찾지못했으니 무의미를 견디고 있을 수 밖에 없다.]]></summary></entry></feed>