<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://kkueblog.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kkueblog.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-02-17T23:42:39+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/feed.xml</id><title type="html">KKUE PARK’S BLOG</title><subtitle>KKUE PARK&apos;S BLOG</subtitle><author><name>KKUE PARK</name></author><entry><title type="html">허리디스크</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202602171121" rel="alternate" type="text/html" title="허리디스크" /><published>2026-02-17T11:21:00+09:00</published><updated>2026-02-17T11:21:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%ED%97%88%EB%A6%AC%EB%94%94%EC%8A%A4%ED%81%AC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202602171121"><![CDATA[<p>2021년에 허리 디스크가 발병했다. 2-3번 디스크가 파열됐다. 한 달 정도는 침대에서 거의 움직이지 못할 정도로 심각했다. 고통도 극심했지만 사람 구실을 하지 못할 수도 있다는 공포가 더 심했다. 세월이 흘러서 일생 생활에 무리가 없는 수준까지 회복되었지만 후유증은 여전히 남아있다. 달리기 같은 운동은 하지 못하고 무리하면 무릎 주변으로 방사통이 있다. 병원에 가도 환자 취급을 받지 못하고 운동으로 극복해보려고 했지만 번번이 실패했다. 길을 잃은 느낌이다.</p>

<p>지루한 허리 디스크 재활기는 나중에 써보기로 하자. 설 연휴 며칠 전 주말이었다. 명절이면 이상하게 쓸쓸한 느낌이 들어 여기저기 전화하는 것이 내 습성인데 이번에는 잘 참았다. 술을 한 잔 하려고 마트에 가서 장을 봐왔다. 캐나다산 항정살, 조금 비싼 곡주 ‘화랑’, 청상추를 샀다. 고기를 구워서 상추에 싸 먹는 것을 좋아한다. 고기를 굽는데 외국산이라 그런지 냄새가 좀 났다. 국산으로 살 걸 후회하면서 후추를 잔뜩 뿌렸다. 상추에 편마늘을 놓고 고기를 얹고 쌈장을 올려서 한 입 가득 씹으니 먹을 만 했다. 오랜만에 마시는 술 ‘화랑’ 과도 잘 어울렸다. 그렇게 쌈을 몇 개 먹다가 냉장고에서 무언가를 꺼내려고 의자에서 일어서는데 담이 걸릴 때처럼 헉 하고 뭔가 잘못된 느낌이 허리 쪽에서 강하게 왔다.</p>

<p>일단 의자에 앉아 안정하고 고기를 마저 먹었다. 원래는 1차로 고기를 먹고 소파에 앉아서 넷플릭스라도 보면서 맥주를 마셔려던 것이 계획이었는데 설거지도 간신히 했다. 아무래도 크게 잘못된 것 같아서 이를 닦고 침대에 누웠다. 길었던 허리 디스크 재활의 악몽이 떠올랐다. 걱정으로 밤새 잠을 자지 못했다. 화장실 가려고 일어서는 것도 어려웠다. 새벽 4시 경에 우선 집에 있던 이부프로펜을 한 알 먹었다. 병원에 가려면 통증이라도 줄여야 할 것 같았다. 5시가 넘에서 혼자는 무리일 것 같아서 동생네 부부에게 도움을 청했다. 마침 근처에 연 병원이 있어 등산 스틱에 의지해서 차를 타고 치료를 받으러 갔다. 다행이 어제 보다는 움직일 만 했다.</p>

<p>병원에서 스테로이드 주사를 맞았다. 이전에도 몇 번 맞아봐서 익숙했지만 맞을 때마다 무섭다. 긴 바늘을 척추 신경 근처 병변 가까이 까지 찌르고 마취제와 스테로이드 약물을 주입하는 것이다. 이번에는 디스크 소견이 아니라 요추 염좌로 진단 받았고 4군데 정도 주사를 했는데 조금 찌릿했을 뿐 아프지는 않았다. 주사를 맞고 집에 왔는데 어제 보다는 훨씬 나았고 이틀 정도 지난 지금은 통증은 거의 없고 기존에 있던 무릎 주면 방사통만 여전히 남아있다.</p>

<p>덕분에 설에 집에 가지 못했다. 허리디스크 치료로 유명한 교수가 했던 말이 기억난다. 추간판 탈출증이 생명에 심각한 위협에 되지 않기 때문에 연구가 활발하지 않았다. 최근 삶의 질에 관심이 높아지고 수명이 늘어나면서 퇴행성 질환에 대한 연구도 활발해져서 이 병에 대한 연구가 많이 되고 있다. 통증은 탈출 된 수액에 신경에 닿을 때 발생하는 염증 때문이며 염증을 잘 관리하면서 탈출된 디스크가 아물도록 해주면 자연스럽게 낳는 다는 것이다. 요즘 병원에서도 탈출된 디스크를 무조건 제거하지 않고 신경 차단 주사 등 비수술적 처치를 한 후에도 차도가 없을 경우 수술을 하는 것이 원칙이다. 다만 그 과정이 몹시 괴롭다. 이 통증은 겪어본 사람만 안다. 육체적 고통과 더불어 신체 능력의 상실이라는 공포 때문에 우울증을 겪는 사람도 많다.</p>

<p>이번에는 다행이 단순 요추염좌 정도인 것 같다. 한 달 정도 집안 구조를 변경하면서 무리를 했던 것이 원인이 아닐까 싶다. 그동안 오랜 허리디스크 재활에서 길을 잃고 자포자기한 심정이었는데 이번 일을 계기로 다시 방향을 모색해봐야겠다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/narae201117.jpg" alt="MRI 사진" /></p>

<p><em>최초 진단시 촬영했던 MRI 사진, 2020.11.17</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="허리디스크" /><summary type="html"><![CDATA[2021년에 허리 디스크가 발병했다. 2-3번 디스크가 파열됐다. 한 달 정도는 침대에서 거의 움직이지 못할 정도로 심각했다. 고통도 극심했지만 사람 구실을 하지 못할 수도 있다는 공포가 더 심했다. 세월이 흘러서 일생 생활에 무리가 없는 수준까지 회복되었지만 후유증은 여전히 남아있다. 달리기 같은 운동은 하지 못하고 무리하면 무릎 주변으로 방사통이 있다. 병원에 가도 환자 취급을 받지 못하고 운동으로 극복해보려고 했지만 번번이 실패했다. 길을 잃은 느낌이다.]]></summary></entry><entry><title type="html">번아웃</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202602082011" rel="alternate" type="text/html" title="번아웃" /><published>2026-02-08T20:11:00+09:00</published><updated>2026-02-08T20:11:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%B2%88%EC%95%84%EC%9B%83</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202602082011"><![CDATA[<p>오랫동안 무기력에 빠져 살았다. 이렇게 살아서는 안되겠다는 생각으로 쉬운 일부터 하나 둘씩 하다 보니 서서히 그 늪에서 빠져나오고 있는 것 같다. 오랜 취미였던 사진을 포기하면서 방치했던 필름 카메라 관련 물품들을 정리해서 팔았고 맥주 양조를 다시 해보려고 필요 없는 물건들은 정리하고 좀 더 편하게 만들 수 있도록 준비하고 있다.</p>

<p>어떻게 무기력에서 빠져나왔는지는 잘 모르겠다. 무기력이 우울증의 한 증상이라고 치면 우울이라는 것도 거기에 빠져있을 때는 잘 모르듯이 무기력도 그 시작과 끝을 잘 모르는 것이 이상하지는 않다. 어쨌든 지긋지긋한 무기력에서 빠져나온 것에 고무되어 있던 요즘 갑자의 익숙한 그 느낌이 찾아왔다. 맥주 양조를 위해서 업소용 싱크대 구매했고 그것을 베란다에 설치하려고 궁리하던 중에 이 모든 일이 너무 벅차다는 느낌을 받은 것이다.</p>

<p>내가 가장 못견디는 것이 ‘무엇인가 정리되어 있지 않다는 느낌’ 인데 그것이 또 폭발한 것이다. 싱크대를 설치하려면 베란다를 정리해야 한다. 베란다를 정리하려고 보니 낚시 용품, 공구 등 온갖 잡동사니를 정리해야 한다. 그것을 정리하려면 수납공간이 부족하다. 필요 없는 물건들 너무 많이 가지고 있다. 생각이 이런 흐름을 타면서 아무 것도 시작하지 못하고 절망에 빠지게 되는 것이 내 무기력의 패턴이었다.</p>

<p>방법은 할 수 있는 작은 일부터 해 나가는 것이다. 그러면 걱정했던 것보다 훨씬 수월하게 일이 진행된다. 물론 생각보다 일이 안 풀리는 경우도 있지만 대체로 최악의 상황은 일어나지 않고 의외의 방식으로 일이 풀리는 경우가 많다. 머리 속에서 굴려보는 일은 될 수록 짧게 하고 몸을 움직이면서 임기응변 하는 것이 중요하다는 것을 경험을 통해서 알게 됐다.</p>

<p>잘 해나가고 있다고 생각했는데 최근에 에너지를 너무 많이 당겨서 써버린 것 같다. 일종의 번아웃이 온 것 같은데 템포를 조절해야 할 것 같다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/hongje2008.jpg" alt="눈 내리던 역촌동" /></p>

<p><em>눈 내리던 역촌동, 2008.12</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="우울증" /><category term="무기력" /><summary type="html"><![CDATA[오랫동안 무기력에 빠져 살았다. 이렇게 살아서는 안되겠다는 생각으로 쉬운 일부터 하나 둘씩 하다 보니 서서히 그 늪에서 빠져나오고 있는 것 같다. 오랜 취미였던 사진을 포기하면서 방치했던 필름 카메라 관련 물품들을 정리해서 팔았고 맥주 양조를 다시 해보려고 필요 없는 물건들은 정리하고 좀 더 편하게 만들 수 있도록 준비하고 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">커피</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202602080057" rel="alternate" type="text/html" title="커피" /><published>2026-02-08T00:57:00+09:00</published><updated>2026-02-08T00:57:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%BB%A4%ED%94%BC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202602080057"><![CDATA[<p>하루에 커피를 두 세 잔은 마시는 것 같다. 장이 약해서 조금 진한 커피를 마시면 속이 불편하고 많이 마시면 밤에 잠을 못자는데도 끊기가 어렵다. 한 때 중국차에 빠져서 친구들과 차방에 앉아 20L 짜리 물통을 비울 만큼 마셔 댄 적도 있었는데 지금은 우롱차를 연하게 끓여서 물 대신 마시는 정도다. 커피의 강렬한 향과 맛 그리고 각성효과를 대체할 것은 별로 없는 것 같다.</p>

<p>수 년 전에 커피를 끊어 본 적이 있다. 과민성 대장 증후군으로 오래 고생했는데 커피를 끊었더니 증상이 많이 호전됐다. 이후 유근피, 사카로 마이세스 보울라디 등을 복용하면서 거의 나았다. 그래서 커피를 많이 줄이긴 했다. 하루에 두 잔을 넘기지 않으려고 노력한다.</p>

<p>재택근무를 하면서 점심을 먹고 꼭 커피를 마신다. 점심을 만들어 먹고 설거지를 하고 바람도 쐴겸 커피를 사러 나간다. 동네에 적당한 가격에 맛이 좋은 커피를 파는 카페가 있어 그곳에서 산다. 카페라떼를 주로 마시는데 유당 불내증이 있음에도 불구하고 여기 카페라떼는 괜찮다.</p>

<p>어느날 매일 마시는 커피값이 좀 아깝다는 생각을 하게 됐다. 좀 더 맛있는 커피를 마시고 싶은 생각도 있었다. 그래서 커피를 만들어 먹으려고 이런 전런 궁리를 하다가 핸드드립으로 마시게 됐다.  에스프레소 보다는 드립 방식이 속이 더 편하고 수동방식이 내 라이프 스타일에도 맞는 것 같다.</p>

<p>드리퍼 등은 전에 쓰던 것이 있고 핸드밀이 필요했는데 알리익스프레스에서 가성비가 좋다는 제품을 샀다. 생각보다 만듬새가 좋아서 놀랐다. 몇 번의 시행착오 끝에 10g의 원두를 갈아 300ml의 물로 커피를 내려서 아침에 한 잔씩 마시고 있다. 전 직장 근처 자주 가던 카페에서 원두를 샀는데 이건 좀 별로다. 100g에 8,000원이었으니 한 잔에 800원. 커피값은 확실히 줄일 수 있겠다. 이제 서서히 취향도 생기겠지.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/handmill.jpg" alt="알리에서 산 핸드밀" /></p>

<p><em>알리익스프레스에서 구입한 핸드밀</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="커피" /><summary type="html"><![CDATA[하루에 커피를 두 세 잔은 마시는 것 같다. 장이 약해서 조금 진한 커피를 마시면 속이 불편하고 많이 마시면 밤에 잠을 못자는데도 끊기가 어렵다. 한 때 중국차에 빠져서 친구들과 차방에 앉아 20L 짜리 물통을 비울 만큼 마셔 댄 적도 있었는데 지금은 우롱차를 연하게 끓여서 물 대신 마시는 정도다. 커피의 강렬한 향과 맛 그리고 각성효과를 대체할 것은 별로 없는 것 같다.]]></summary></entry><entry><title type="html">홈브루잉</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202602012336" rel="alternate" type="text/html" title="홈브루잉" /><published>2026-02-01T23:36:00+09:00</published><updated>2026-02-01T23:36:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%ED%99%88%EB%B8%8C%EB%A3%A8%EC%9E%89</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202602012336"><![CDATA[<p>맥주를 다시 만들어 보려고 한다. 에일 맥주의 세계에 빠진 것이 거의 10년 전인 것 같다. 태평로에 있는 멕시코 음식점으로 기억하는데 타코와 함께 주문한 맥주가 ROGUE 사의 AAA (American Amber Ale) 였다. 카스, 테라 같은 라거 맥주만 마시다가 처음 마셔 본 에일 맥주의 맛은 신세계였다. 그 이후 에일 맥주에 완전히 매료되었다. 마침 그때 한 달 넘게 미국 뉴저지로 출장을 가게 됐는데 그곳에서 $10에 6 Pack 에일 맥주를 살 수 있다는 것을 알고 눈이 돌아가서 호텔 냉장고에 에일 맥주를 쟁여두고 마시다 귀국했더니 국산 맥주는 못 마시게 됐다. (지금은 국산 맥주도 잘 마신다). 이태원 경리단 길에 맥파이가 생겼고 얼마 후 더 부쓰가 문을 열었다. 자리가 좁아 맥주를 받아 골목에 서서 마시기도 했지만 특유의 느슨한 분위기가 좋았다. 토요일 낮에 낮술을 마시러 많이도 다녔다.</p>

<p>그 이후 서울에 크래프트 맥주 펍이 많이 생겼다. 기억을 더듬어 보면 사계, 파이루스, 크래프트 원, 리틀 엘리켓, 탭하우스 숲, 크래프트 발리, 누바, 레드코티지, 퐁당, 사우어 퐁당, 쿨쉽, 비어포스트 바 등을 오래 다녔고 비교적 최근에는 서울집시, 끽비어, 코끼리브루어리, 헤이웨이브 같은 곳에서 마셨다. 현재는 인천에서 지내는데 마땅한 펍이 없는 것이 아쉽다.</p>

<p>맥주를 좋아하다가 양조까지 하게 됐다. 공돌이 습성은 어찌할 수 없는지 맥주 양조 시스템을 설계 해서 여러 번의 수정, 보완을 거쳐서 겨우 완성했다. 양조 기록을 보니 27번 배치 ‘Black Widow’ - 포터인 것 같다 - 가 마지막이다. 당시 허리를 다쳐서 고생도 했고 직장 문제 등으로 맥주를 만들 상황이 아니었던 것 같다. 이제 주변 일도 어느 정도 정리됐고 재택근무로 시간의 여유도 생겼으니 다시 시작해보려고 한다.</p>

<p>양조 관련해서 그동안 정리해 둔 자료를 읽는데 기억이 가물가물해서 AI의 도움을 좀 받았는데 생각보다 똑똑해서 놀랐다. 내가 만든 시스템의 장점과 단점 그리고 보완 방법까지, 어느 정도 알고는 있었지만, 꽤 정확하게 알려 준다. 작업실에 딸린 화장실은 현재 사용하지 않고 있는데 양조 공간으로 쓰려고 한다. 1조 싱크대를 구매해서 작업대 겸해서 써야겠다. 기존에 쓰던 스텐 작업대는 정리했다. 발효조는 회사에서 아이디어를 얻었는데 증류수 통이 적당할 것 같다. 전용 발효조 보다 싸고 내가 쓰던 말통보다는 입구가 커서 세척도 용이해 보인다. 발효 냉장고는 기존에 쓰던 것을 쓰면 된다. 몰트나 홉 등의 재료는 한 배치 분량만 시험삼아 사봐야겠다. 서울 홈브루, 크래프트 브루어 등지에서 구매했었는데 확인해봐야겠다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/antitrend.jpg" alt="살롱 용당리" /></p>

<p><em>음악이 좋았던 ‘안티 트렌드’ 술집 살롱 용당리, 2016.1</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="양조" /><category term="맥주" /><category term="양조" /><summary type="html"><![CDATA[맥주를 다시 만들어 보려고 한다. 에일 맥주의 세계에 빠진 것이 거의 10년 전인 것 같다. 태평로에 있는 멕시코 음식점으로 기억하는데 타코와 함께 주문한 맥주가 ROGUE 사의 AAA (American Amber Ale) 였다. 카스, 테라 같은 라거 맥주만 마시다가 처음 마셔 본 에일 맥주의 맛은 신세계였다. 그 이후 에일 맥주에 완전히 매료되었다. 마침 그때 한 달 넘게 미국 뉴저지로 출장을 가게 됐는데 그곳에서 $10에 6 Pack 에일 맥주를 살 수 있다는 것을 알고 눈이 돌아가서 호텔 냉장고에 에일 맥주를 쟁여두고 마시다 귀국했더니 국산 맥주는 못 마시게 됐다. (지금은 국산 맥주도 잘 마신다). 이태원 경리단 길에 맥파이가 생겼고 얼마 후 더 부쓰가 문을 열었다. 자리가 좁아 맥주를 받아 골목에 서서 마시기도 했지만 특유의 느슨한 분위기가 좋았다. 토요일 낮에 낮술을 마시러 많이도 다녔다.]]></summary></entry><entry><title type="html">아파트</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601282318" rel="alternate" type="text/html" title="아파트" /><published>2026-01-28T23:18:00+09:00</published><updated>2026-01-28T23:18:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%95%84%ED%8C%8C%ED%8A%B8</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601282318"><![CDATA[<p>서른 즈음에 독립했으니까 늦은 편이다. 요즘은 캥거루족이라고 해서 부모님 집에 얹혀 사는 일도 많지만 그때는 독립하는 것이 어른이 되는 첫걸음이었다. 그 이후 이사를 열 번 정도 다닌 것 같다. 내 집 마련에 미련이 없어서 전세로만 살았다. 이사는 가정사 중에서도 큰 일이다. 나처럼 별로 꼼꼼하지도 못하면서 완벽을 추구해야겠다는 생각만 앞선 이들한테는 더욱 그렇다. 계약 만료나 직장 변동 등으로 이사를 하게 되는데 대충 일 년 전부터 고통이 시작된다.</p>

<p>그중에서 가장 나를 괴롭히는 것은 내가 궁극적으로 원하는 주거 형태와 현실적으로 강제되는 주거 형태가 다르다는 것이다. 궁극적인 주거 형태는 단독 주택이다. 아무에게도 방해 받지 않는 공간을 꿈꾼다. 텃밭, 작업실, 음악 감상실 같은 것들은 부수적이고 방해 받지 않을 공간에 대한 욕망이 제일 큰 것 같다. 빌라, 오피스텔, 아파트 같은 공동 주거 형태는 아무리 익명이 보장된다고 해도 서로를 간섭할 수 밖에 없다. 층간 소음, 담배 냄새, 공동 질서 무시 등은 피할 수 없는 고통이다.</p>

<p>수도권에 직장을 가지고 있는 나에게 단독 주택 마련은 요원한 일이다. 은퇴를 해서 수도권을 벗어나야 가능성이 있다. 지금도 어쩔 수 없이 오피스텔이라는 공동 주거 공간에서 살고 있다. 아마도 지금 직장을 마지막으로 은퇴를 해야 할 것 같아서 요즘 다시 내가 원하는 주거 형태에 대해서 고민하고 있다. 그동안 돌아 다니면서 마음에 들었던 동네들을 지도로 살펴보고 인터넷을 통해서 부동산도 알아본다. 아파트에 살기는 정말 싫다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/namsan_raining.jpg" alt="남산에서 바라본 서울" /></p>

<p><em>어느 소나기 내리던 날 남산에서 바라다 본 서울 풍경. 2019</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="아파트" /><category term="은퇴" /><summary type="html"><![CDATA[서른 즈음에 독립했으니까 늦은 편이다. 요즘은 캥거루족이라고 해서 부모님 집에 얹혀 사는 일도 많지만 그때는 독립하는 것이 어른이 되는 첫걸음이었다. 그 이후 이사를 열 번 정도 다닌 것 같다. 내 집 마련에 미련이 없어서 전세로만 살았다. 이사는 가정사 중에서도 큰 일이다. 나처럼 별로 꼼꼼하지도 못하면서 완벽을 추구해야겠다는 생각만 앞선 이들한테는 더욱 그렇다. 계약 만료나 직장 변동 등으로 이사를 하게 되는데 대충 일 년 전부터 고통이 시작된다.]]></summary></entry><entry><title type="html">금주</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601262308" rel="alternate" type="text/html" title="금주" /><published>2026-01-26T23:08:00+09:00</published><updated>2026-01-26T23:08:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EA%B8%88%EC%A3%BC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601262308"><![CDATA[<p>금주 일주차. 임플란트를 시작하면서 반 강제 금주 중이다. 병원에서 최소 2주 정도는 술을 마시지 말라고 해서 그렇게 하고 있다. 금단 증상 같은 것이 없는 것으로 봐서 심각한 알콜 중독은 아닌 것 같다. 하루의 마무리로 시원한 맥주 한 잔이 생각나긴 하지만 안마셔도 그만 이란 생각이 든다. 덕분에 시간이 많이 남는다. 안주 만들어서 술 한잔 하는 것이 일상이었는데 밥만 먹으니 허전하다. 남는 시간에 할 일이 없다. 무기력에서 꽤 빠져나왔지만 아직은 책을 읽거나 공부를 하거나 운동을 할만큼 의욕이 충만하지는 않다. 작년보다는 나아졌으니 조금만 더 노력을 해보자.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/viento_11.jpg" alt="비엔토 통영" /></p>

<p>새 해 비엔토, 통영.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="맥주" /><category term="금주" /><category term="무기력" /><summary type="html"><![CDATA[금주 일주차. 임플란트를 시작하면서 반 강제 금주 중이다. 병원에서 최소 2주 정도는 술을 마시지 말라고 해서 그렇게 하고 있다. 금단 증상 같은 것이 없는 것으로 봐서 심각한 알콜 중독은 아닌 것 같다. 하루의 마무리로 시원한 맥주 한 잔이 생각나긴 하지만 안마셔도 그만 이란 생각이 든다. 덕분에 시간이 많이 남는다. 안주 만들어서 술 한잔 하는 것이 일상이었는데 밥만 먹으니 허전하다. 남는 시간에 할 일이 없다. 무기력에서 꽤 빠져나왔지만 아직은 책을 읽거나 공부를 하거나 운동을 할만큼 의욕이 충만하지는 않다. 작년보다는 나아졌으니 조금만 더 노력을 해보자.]]></summary></entry><entry><title type="html">미니멀리즘</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601232140" rel="alternate" type="text/html" title="미니멀리즘" /><published>2026-01-23T21:40:00+09:00</published><updated>2026-01-23T21:40:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%AF%B8%EB%8B%88%EB%A9%80%EB%A6%AC%EC%A6%98</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601232140"><![CDATA[<p>사진을 찍은 일이 재미있었다. 평범한 풍경도 뷰파인더를 통해서 보면 그럴싸해 보였다. ‘작은 풍경’ 을 필름에 담아 간직할 수 있다는 것은 시간을 가질 수 있는 유일한 방법 같았다. 도시의 밤 풍경을 담아보려고 낡은 필름 카메라를 들고 골목을 참 많이 돌아 다녔다. DSLR 을 잠시 사용해봤지만 ‘사진 찍는 맛’이 없어 다시 필름으로 돌아갔다.  렌즈 수리에도 취미를 붙여 이베이 같은 해외 경매사이트에서 고장난 물건을 싸게 사들여 연습했다. 나중에는 어느정도 자신도 붙었다.</p>

<p>나이가 들면서 눈도 나빠지고 시간이 무한하지 않다는 것을 절실히 느끼며 많은 취미를 접었는데 그중에 필름이 첫번째다. 오랫동안 방치되어 있는 렌즈들이 늘 마음의 짐이었다. 정리하려면  렌즈들을 판매용으로 촬영하고 편집해서 온라인 장터에 올리고 가격을 흥정해서 거래를 해야하는데 오랜 무기력에 빠져있던 내게는 시도조차 버거운 일이었다. 그러다가 작년 말에 도저히 안되겠다 싶어 우선 촬영부터 시작했다. 휴대폰 삼각대를 설치해서 촬영했다. 생각만큼 어려운 일도 아니었다.  그 다음은 제품 사진들을 편집해서 활동하던 온라인 사이트에 올렸다. 그리고 우여곡절이 있었지만 오늘로서 렌즈는 전부 팔렸다.</p>

<p>중고를 팔아 돈을 만들겠다는 의미보다 필요없는 것을 덜어낸다는 생각으로 한 일이다. 소위 미니멀리즘 실천의 하나인데 물건을 하나씩 덜어낼 때마다 얻는 만족이 상당히 크다. 렌즈들은 어쩔 수 없이 동호회의 힘을 빌렸지만 다른 잡동사니는 중고거래 플랫폼 ‘당근’을 이용하고 있다. 작년 가을쯤 이사를 결정하면서 많이 덜어냈다. 내가 바라는 ‘미니멀’ 한 내 방의 모습은 마치 선승의 방처럼, 한 켠에는 소박한 이부자리가 개어져 있고 흰 벽에는 한 두벌의 옷이 걸려있으며 구석 낡은 책상에는 책 몇 권이 놓여 있는 풍경이다.</p>

<p>간소하게 사는 일이 참 쉽지 않다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/K24_28.jpg" alt="판매를 위해 촬영했던 펜탁스 렌즈" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="카메라" /><category term="펜탁스" /><category term="필름" /><category term="당근" /><category term="미니멀리즘" /><summary type="html"><![CDATA[사진을 찍은 일이 재미있었다. 평범한 풍경도 뷰파인더를 통해서 보면 그럴싸해 보였다. ‘작은 풍경’ 을 필름에 담아 간직할 수 있다는 것은 시간을 가질 수 있는 유일한 방법 같았다. 도시의 밤 풍경을 담아보려고 낡은 필름 카메라를 들고 골목을 참 많이 돌아 다녔다. DSLR 을 잠시 사용해봤지만 ‘사진 찍는 맛’이 없어 다시 필름으로 돌아갔다. 렌즈 수리에도 취미를 붙여 이베이 같은 해외 경매사이트에서 고장난 물건을 싸게 사들여 연습했다. 나중에는 어느정도 자신도 붙었다.]]></summary></entry><entry><title type="html">청소</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601220735" rel="alternate" type="text/html" title="청소" /><published>2026-01-22T07:35:00+09:00</published><updated>2026-01-22T07:35:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%B2%AD%EC%86%8C</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601220735"><![CDATA[<p>샤오미 무선 청소기를 쓰다가 최근 유선 청소기로 바꿨다. 한번 충전하며 방 세 개와 거실 한 개 청소가 아슬아슬하게 가능하긴 했지만 불편했다. 밧데리만 교체해볼까 했지만 배보다 배꼽이 큰 상황이라 그냥 유선으로 바꿨는데 매우 만족한다. 힘도 더 세고 가볍다.</p>

<p>청소기 교체를 계기로 별일 없으면 매일 아침 청소를 한다. 전에는 주말에 한번씩 청소기를 돌리고 걸레질을 했는데 매일 해보니 진작 이랬어야 했다는 생각이 든다. 매일 쌓이는 먼지가 많다는 것도 새삼 알았다. 발에 밟히는 바닥이 깨끗해지니 기분도 좋다. 조금 과장하면 일상이 바뀌는 기분이다. 절에서 청소를 수행의 중요한 방편으로 삼는 이유가 있구나. 이렇게 뒤늦게 또 배운다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="청소" /><category term="수행" /><summary type="html"><![CDATA[샤오미 무선 청소기를 쓰다가 최근 유선 청소기로 바꿨다. 한번 충전하며 방 세 개와 거실 한 개 청소가 아슬아슬하게 가능하긴 했지만 불편했다. 밧데리만 교체해볼까 했지만 배보다 배꼽이 큰 상황이라 그냥 유선으로 바꿨는데 매우 만족한다. 힘도 더 세고 가볍다.]]></summary></entry><entry><title type="html">단죄</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601212102" rel="alternate" type="text/html" title="단죄" /><published>2026-01-21T21:02:00+09:00</published><updated>2026-01-21T21:02:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%8B%A8%EC%A3%84</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601212102"><![CDATA[<p>한덕수 전 국무총리, 15년 구형 23년 선고, 법정 구속.</p>

<p>계엄 발표부터 해제, 탄핵, 윤석열의 체포 방해, 한덕수, 최상목의 온갖 염병을 겪으면서 느꼈던 분노와 좌절을 한꺼번에 보상받는 기분이다. 사법부에 의해 명백히 내란으로 규정된 만큼 내란 가담자들  줄줄이 법의 단죄를 받기 바란다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="내란" /><category term="계엄" /><summary type="html"><![CDATA[한덕수 전 국무총리, 15년 구형 23년 선고, 법정 구속.]]></summary></entry><entry><title type="html">IT Blues 2</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601202209" rel="alternate" type="text/html" title="IT Blues 2" /><published>2026-01-20T22:09:00+09:00</published><updated>2026-01-20T22:09:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%B6%84%EB%85%B8%EC%9D%98%ED%87%B4%EA%B7%BC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601202209"><![CDATA[<p>분노의 퇴근을 하고 이글을 쓴다. 그동안 IT 탈출을 여러번 시도했다가 실패해서 여기까지 왔다. 이번이 마지막이란 생각으로 버티고 있었는데 오늘은 임계점을 아슬아슬하게 넘나들었다. 작년부터 몇번의 고비를 거쳐 나름 안정 상태를 유지하는 듯 싶었는데 아니었나 보다. 회사에서 일어나는 모든 일들이 마음에 들지 않는다. 이런 나의 사정을 잘 아는 친구에게 전화해서 한참 하소연을 했다. 그의 조언은 회사에서 조금 더 ‘건조하게’ 지내보라는 것이다. 맞는 말이다.</p>

<p>전에도 이런 고민이 많았다. 그때 이후로도 IT 탈출은 번번이 실패했다. 더 이상의 실패가 없으려면 ‘건조하게’ 버티면서 다시 준비를 하는 수밖에 없다.</p>

<p><a href="https://kkueblog.github.io/post/200906061916">2009년의 IT Blues</a></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="밥벌이" /><summary type="html"><![CDATA[분노의 퇴근을 하고 이글을 쓴다. 그동안 IT 탈출을 여러번 시도했다가 실패해서 여기까지 왔다. 이번이 마지막이란 생각으로 버티고 있었는데 오늘은 임계점을 아슬아슬하게 넘나들었다. 작년부터 몇번의 고비를 거쳐 나름 안정 상태를 유지하는 듯 싶었는데 아니었나 보다. 회사에서 일어나는 모든 일들이 마음에 들지 않는다. 이런 나의 사정을 잘 아는 친구에게 전화해서 한참 하소연을 했다. 그의 조언은 회사에서 조금 더 ‘건조하게’ 지내보라는 것이다. 맞는 말이다.]]></summary></entry></feed>