<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://kkueblog.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kkueblog.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-26T23:20:36+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/feed.xml</id><title type="html">KKUE PARK’S BLOG</title><subtitle>KKUE PARK&apos;S BLOG</subtitle><author><name>KKUE PARK</name></author><entry><title type="html">금주</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601262308" rel="alternate" type="text/html" title="금주" /><published>2026-01-26T23:08:00+09:00</published><updated>2026-01-26T23:08:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EA%B8%88%EC%A3%BC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601262308"><![CDATA[<p>금주 일주차. 임플란트를 시작하면서 반 강제 금주 중이다. 병원에서 최소 2주 정도는 술을 마시지 말라고 해서 그렇게 하고 있다. 금단 증상 같은 것이 없는 것으로 봐서 심각한 알콜 중독은 아닌 것 같다. 하루의 마무리로 시원한 맥주 한 잔이 생각나긴 하지만 안마셔도 그만 이란 생각이 든다. 덕분에 시간이 많이 남는다. 안주 만들어서 술 한잔 하는 것이 일상이었는데 밥만 먹으니 허전하다. 남는 시간에 할 일이 없다. 무기력에서 꽤 빠져나왔지만 아직은 책을 읽거나 공부를 하거나 운동을 할만큼 의욕이 충만하지는 않다. 작년보다는 나아졌으니 조금만 더 노력을 해보자.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/viento_11.jpg" alt="비엔토 통영" /></p>

<p>새 해 비엔토, 통영.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="맥주" /><category term="금주" /><category term="무기력" /><summary type="html"><![CDATA[금주 일주차. 임플란트를 시작하면서 반 강제 금주 중이다. 병원에서 최소 2주 정도는 술을 마시지 말라고 해서 그렇게 하고 있다. 금단 증상 같은 것이 없는 것으로 봐서 심각한 알콜 중독은 아닌 것 같다. 하루의 마무리로 시원한 맥주 한 잔이 생각나긴 하지만 안마셔도 그만 이란 생각이 든다. 덕분에 시간이 많이 남는다. 안주 만들어서 술 한잔 하는 것이 일상이었는데 밥만 먹으니 허전하다. 남는 시간에 할 일이 없다. 무기력에서 꽤 빠져나왔지만 아직은 책을 읽거나 공부를 하거나 운동을 할만큼 의욕이 충만하지는 않다. 작년보다는 나아졌으니 조금만 더 노력을 해보자.]]></summary></entry><entry><title type="html">미니멀리즘</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601232140" rel="alternate" type="text/html" title="미니멀리즘" /><published>2026-01-23T21:40:00+09:00</published><updated>2026-01-23T21:40:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%AF%B8%EB%8B%88%EB%A9%80%EB%A6%AC%EC%A6%98</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601232140"><![CDATA[<p>사진을 찍은 일이 재미있었다. 평범한 풍경도 뷰파인더를 통해서 보면 그럴싸해 보였다. ‘작은 풍경’ 을 필름에 담아 간직할 수 있다는 것은 시간을 가질 수 있는 유일한 방법 같았다. 도시의 밤 풍경을 담아보려고 낡은 필름 카메라를 들고 골목을 참 많이 돌아 다녔다. DSLR 을 잠시 사용해봤지만 ‘사진 찍는 맛’이 없어 다시 필름으로 돌아갔다.  렌즈 수리에도 취미를 붙여 이베이 같은 해외 경매사이트에서 고장난 물건을 싸게 사들여 연습했다. 나중에는 어느정도 자신도 붙었다.</p>

<p>나이가 들면서 눈도 나빠지고 시간이 무한하지 않다는 것을 절실히 느끼며 많은 취미를 접었는데 그중에 필름이 첫번째다. 오랫동안 방치되어 있는 렌즈들이 늘 마음의 짐이었다. 정리하려면  렌즈들을 판매용으로 촬영하고 편집해서 온라인 장터에 올리고 가격을 흥정해서 거래를 해야하는데 오랜 무기력에 빠져있던 내게는 시도조차 버거운 일이었다. 그러다가 작년 말에 도저히 안되겠다 싶어 우선 촬영부터 시작했다. 휴대폰 삼각대를 설치해서 촬영했다. 생각만큼 어려운 일도 아니었다.  그 다음은 제품 사진들을 편집해서 활동하던 온라인 사이트에 올렸다. 그리고 우여곡절이 있었지만 오늘로서 렌즈는 전부 팔렸다.</p>

<p>중고를 팔아 돈을 만들겠다는 의미보다 필요없는 것을 덜어낸다는 생각으로 한 일이다. 소위 미니멀리즘 실천의 하나인데 물건을 하나씩 덜어낼 때마다 얻는 만족이 상당히 크다. 렌즈들은 어쩔 수 없이 동호회의 힘을 빌렸지만 다른 잡동사니는 중고거래 플랫폼 ‘당근’을 이용하고 있다. 작년 가을쯤 이사를 결정하면서 많이 덜어냈다. 내가 바라는 ‘미니멀’ 한 내 방의 모습은 마치 선승의 방처럼, 한 켠에는 소박한 이부자리가 개어져 있고 흰 벽에는 한 두벌의 옷이 걸려있으며 구석 낡은 책상에는 책 몇 권이 놓여 있는 풍경이다.</p>

<p>간소하게 사는 일이 참 쉽지 않다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/K24_28.jpg" alt="판매를 위해 촬영했던 펜탁스 렌즈" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="카메라" /><category term="펜탁스" /><category term="필름" /><category term="당근" /><category term="미니멀리즘" /><summary type="html"><![CDATA[사진을 찍은 일이 재미있었다. 평범한 풍경도 뷰파인더를 통해서 보면 그럴싸해 보였다. ‘작은 풍경’ 을 필름에 담아 간직할 수 있다는 것은 시간을 가질 수 있는 유일한 방법 같았다. 도시의 밤 풍경을 담아보려고 낡은 필름 카메라를 들고 골목을 참 많이 돌아 다녔다. DSLR 을 잠시 사용해봤지만 ‘사진 찍는 맛’이 없어 다시 필름으로 돌아갔다. 렌즈 수리에도 취미를 붙여 이베이 같은 해외 경매사이트에서 고장난 물건을 싸게 사들여 연습했다. 나중에는 어느정도 자신도 붙었다.]]></summary></entry><entry><title type="html">청소</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601220735" rel="alternate" type="text/html" title="청소" /><published>2026-01-22T07:35:00+09:00</published><updated>2026-01-22T07:35:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%B2%AD%EC%86%8C</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601220735"><![CDATA[<p>샤오미 무선 청소기를 쓰다가 최근 유선 청소기로 바꿨다. 한번 충전하며 방 세 개와 거실 한 개 청소가 아슬아슬하게 가능하긴 했지만 불편했다. 밧데리만 교체해볼까 했지만 배보다 배꼽이 큰 상황이라 그냥 유선으로 바꿨는데 매우 만족한다. 힘도 더 세고 가볍다.</p>

<p>청소기 교체를 계기로 별일 없으면 매일 아침 청소를 한다. 전에는 주말에 한번씩 청소기를 돌리고 걸레질을 했는데 매일 해보니 진작 이랬어야 했다는 생각이 든다. 매일 쌓이는 먼지가 많다는 것도 새삼 알았다. 발에 밟히는 바닥이 깨끗해지니 기분도 좋다. 조금 과장하면 일상이 바뀌는 기분이다. 절에서 청소를 수행의 중요한 방편으로 삼는 이유가 있구나. 이렇게 뒤늦게 또 배운다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="청소" /><category term="수행" /><summary type="html"><![CDATA[샤오미 무선 청소기를 쓰다가 최근 유선 청소기로 바꿨다. 한번 충전하며 방 세 개와 거실 한 개 청소가 아슬아슬하게 가능하긴 했지만 불편했다. 밧데리만 교체해볼까 했지만 배보다 배꼽이 큰 상황이라 그냥 유선으로 바꿨는데 매우 만족한다. 힘도 더 세고 가볍다.]]></summary></entry><entry><title type="html">단죄</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601212102" rel="alternate" type="text/html" title="단죄" /><published>2026-01-21T21:02:00+09:00</published><updated>2026-01-21T21:02:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%8B%A8%EC%A3%84</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601212102"><![CDATA[<p>한덕수 전 국무총리, 15년 구형 23년 선고, 법정 구속.</p>

<p>계엄 발표부터 해제, 탄핵, 윤석열의 체포 방해, 한덕수, 최상목의 온갖 염병을 겪으면서 느꼈던 분노와 좌절을 한꺼번에 보상받는 기분이다. 사법부에 의해 명백히 내란으로 규정된 만큼 내란 가담자들  줄줄이 법의 단죄를 받기 바란다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="내란" /><category term="계엄" /><summary type="html"><![CDATA[한덕수 전 국무총리, 15년 구형 23년 선고, 법정 구속.]]></summary></entry><entry><title type="html">IT Blues 2</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601202209" rel="alternate" type="text/html" title="IT Blues 2" /><published>2026-01-20T22:09:00+09:00</published><updated>2026-01-20T22:09:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%B6%84%EB%85%B8%EC%9D%98%ED%87%B4%EA%B7%BC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601202209"><![CDATA[<p>분노의 퇴근을 하고 이글을 쓴다. 그동안 IT 탈출을 여러번 시도했다가 실패해서 여기까지 왔다. 이번이 마지막이란 생각으로 버티고 있었는데 오늘은 임계점을 아슬아슬하게 넘나들었다. 작년부터 몇번의 고비를 거쳐 나름 안정 상태를 유지하는 듯 싶었는데 아니었나 보다. 회사에서 일어나는 모든 일들이 마음에 들지 않는다. 이런 나의 사정을 잘 아는 친구에게 전화해서 한참 하소연을 했다. 그의 조언은 회사에서 조금 더 ‘건조하게’ 지내보라는 것이다. 맞는 말이다.</p>

<p>전에도 이런 고민이 많았다. 그때 이후로도 IT 탈출은 번번이 실패했다. 더 이상의 실패가 없으려면 ‘건조하게’ 버티면서 다시 준비를 하는 수밖에 없다.</p>

<p><a href="https://kkueblog.github.io/post/200906061916">2009년의 IT Blues</a></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="밥벌이" /><summary type="html"><![CDATA[분노의 퇴근을 하고 이글을 쓴다. 그동안 IT 탈출을 여러번 시도했다가 실패해서 여기까지 왔다. 이번이 마지막이란 생각으로 버티고 있었는데 오늘은 임계점을 아슬아슬하게 넘나들었다. 작년부터 몇번의 고비를 거쳐 나름 안정 상태를 유지하는 듯 싶었는데 아니었나 보다. 회사에서 일어나는 모든 일들이 마음에 들지 않는다. 이런 나의 사정을 잘 아는 친구에게 전화해서 한참 하소연을 했다. 그의 조언은 회사에서 조금 더 ‘건조하게’ 지내보라는 것이다. 맞는 말이다.]]></summary></entry><entry><title type="html">나의 속도</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601182240" rel="alternate" type="text/html" title="나의 속도" /><published>2026-01-18T22:40:00+09:00</published><updated>2026-01-18T22:40:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%82%98%EC%9D%98%EC%86%8D%EB%8F%84</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601182240"><![CDATA[<p>지난 주말 퇴근 시간을 앞두고 일을 마무리 하고 있었는데 다른 부서 사람이 내려 왔다. 그래서 커피 한 잔을 내리고 이런저런 얘기를 하는데 은근히 당신이 연봉을 지나치게 적게 받고 있다고 하는데 정말 그렇냐며 걱정하는 것인지 떠보려는 것인지 모를 태도로 물었다. 나도 그 문제에 대해서 불만을 가지고 있었기에 올 해 연봉 협상 (실제 이런 걸 할지는 모르겠지만) 할 때 몇가지 요구 조건을 내세워 합당한 대우를 받아야겠다고 생각을 하고 있었기에 잠시 더 얘기를 나누다 퇴근했다.</p>

<p>주말에 영 기분이 찜찜하고 나빴던 것이 그 때 나눈 대화 때문인 것 같다. 회사 동료에게 절대 진심을 말하지 말것, 이것이 내 오랜 직장 생활에서 나를 지키는 방법이었는데 잊었던 것 같다. 내가 직장 생활에 흥미가 없고 가능한 빨리 은퇴하는 것이 목표이고 그것이 일정 주기로 계속 실패해서 지금까지 직장인으로 살고 있다는 것과는 별개로 나는 지금 이 회사에서 대체로 나의 涑度로 가고 있다고 생각했다. 그런데 몇마디 말로 페이스가 흔들려 버린 것이다.</p>

<p>사회적 자아를 잘 분리하지 못하고 최근 분위기에 휩쓸려 나도 모르게 이런저런 뒷담화에 동참했는데 결국 스스로 평판을 깍아 내리는 일 아닌가. 열심히 일해보려는 누군가의 의욕을 꺾었을 수도 있다. 회사를 다니는 이유는 각자 다 다를 것이다. 알 수도 없고 이해받을 수도 없는 것이다. 다시 나의 涑度로 돌아가야겠다. 그리고 절대로 진심을 말하지 말아야지.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><category term="밥벌이" /><summary type="html"><![CDATA[지난 주말 퇴근 시간을 앞두고 일을 마무리 하고 있었는데 다른 부서 사람이 내려 왔다. 그래서 커피 한 잔을 내리고 이런저런 얘기를 하는데 은근히 당신이 연봉을 지나치게 적게 받고 있다고 하는데 정말 그렇냐며 걱정하는 것인지 떠보려는 것인지 모를 태도로 물었다. 나도 그 문제에 대해서 불만을 가지고 있었기에 올 해 연봉 협상 (실제 이런 걸 할지는 모르겠지만) 할 때 몇가지 요구 조건을 내세워 합당한 대우를 받아야겠다고 생각을 하고 있었기에 잠시 더 얘기를 나누다 퇴근했다.]]></summary></entry><entry><title type="html">임플란트</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601172017" rel="alternate" type="text/html" title="임플란트" /><published>2026-01-17T20:17:00+09:00</published><updated>2026-01-17T20:17:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%9E%84%ED%94%8C%EB%9E%80%ED%8A%B8</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601172017"><![CDATA[<p>생애 첫 임플란트를 시작했다. 작년에 크라운을 씌웠던 오른쪽 어금니를 염증 때문에 발치했고  뼈가 차오르기를 기다려 오늘 나사를 박았다. 뼈가 차기는 했는데 부족해서 뼈 이식이란 것도 병행했다. 사진에 보면 뼈가 덜 차오른 것처럼 보인다. 이식한 뼈와 나사와 완전히 결합되기 까지 4개월 정도 걸린다고 한다. 오래 걸리는 일이다. 잠시 대기하는 동안 치과 의자에 앉아서 이전 환자의 차트를 얼핏 봤는데 사진에 보이는 나사만 다섯개다.</p>

<p>치과 기술이 이렇게 발전하기 전까지 사람들은 어떻게 살았지? 생각해보면 할머니는 남은 이가 별로 없었다. 이가 없으면 잇몸으로, 그렇게 사셨다. 이제 어쩔 수 없이 2주 동안은 꼼작없이 금주해야 한다. 이참에 금주와 다이어트를 해볼 수 있겠다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/implant.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><summary type="html"><![CDATA[생애 첫 임플란트를 시작했다. 작년에 크라운을 씌웠던 오른쪽 어금니를 염증 때문에 발치했고 뼈가 차오르기를 기다려 오늘 나사를 박았다. 뼈가 차기는 했는데 부족해서 뼈 이식이란 것도 병행했다. 사진에 보면 뼈가 덜 차오른 것처럼 보인다. 이식한 뼈와 나사와 완전히 결합되기 까지 4개월 정도 걸린다고 한다. 오래 걸리는 일이다. 잠시 대기하는 동안 치과 의자에 앉아서 이전 환자의 차트를 얼핏 봤는데 사진에 보이는 나사만 다섯개다.]]></summary></entry><entry><title type="html">버드와이저</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601140120" rel="alternate" type="text/html" title="버드와이저" /><published>2026-01-14T01:20:00+09:00</published><updated>2026-01-14T01:20:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%B2%84%EB%93%9C%EC%99%80%EC%9D%B4%EC%A0%80</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601140120"><![CDATA[<p>맥주를 언제부터 좋아했는지 기억이 가물가물하다. 술을 별로 좋아하지 않아서 평생 마시지 않겠다고 다짐했던 기억은 있다. 그러나 핏줄은 속이지 못한다고 지금은 어엿한 알중이 되었다. 소주 안주 중에 맛있는 것들이 많아서 소주로 시작했지만 특유의 향을 견딜 수가 없어서 맥주로 전향했고 지금까지 맥덕으로 살고 있다.</p>

<p>학교를 졸업하고 한동안 부모님 집에서 회사를 다녔다. 그러다가 문득 독립해야겠다는 생각이 들어 안양에 방을 얻어 나왔다. 내가 벌어서 전기세도 내도 가스비도 내야겠다는 단순한 생각이었다. 늦은 나이라고 생각했는데 서른 갓 넘은 나이가 요즘에 비하면 그리 늦은 나이도 아닌 것 같다.</p>

<p>명학역에서 가까운 오피스텔이었는데 요즘같은 오피스텔을 생각하면 오산이다. 주거용이긴 했으나 한 채를 샌드위치 판넬 같은 것으로 벽을 쳐서 두 개로 분할한 사무실이었다. 음악을 조금만 크게 틀거나 심지어 방귀를 뀌어도 옆 방에서 들릴만한, 사생활 보호 따위는 전혀 안되는 열악한 공간이었다. 20층이 넘는 건물이었는데 주거용으로 사용하는 사람은 나를 포함 서너 가구 밖에 되지 않았던 것 같다. 야근을 하고 명학역에 내려 오피스텔을 바라보면 불이 켜진 층이 내가 살던 층과 그 위 아래로 한 두개 층밖에 없었다.</p>

<p>엘리베이터도 무척 낡아서 문이 열리면 단차가 있어 계단 오르듯 올라타야 했고 움직이기 시작하면 끼익대는 소리가 금방이라도 추락할 듯 공포스러웠다. 내가 사는 층에 내려서 좌우를 보면 깜깜한 복도가 집어 삼킬 듯이 펼쳐져 있었는데 살면서 무섭다는 생각을 한 적은 없던 것 같다. 음악을 마음껏 크게 틀어놓고 바닥을 쿵쿵 울리면서 운동을 하고 침대에 누워 책을 읽었다. 한 여름 장마에 틀어박혀 반지제왕을 읽었던 기억이 아직도 선명하다. 싸구려 방이었지만 창문 밖의 불빛을 바라보면서 시티 라이프란 이런 것이구나 하는 감상에 젖어 지냈다.</p>

<p>사회 초년생이었던지라 부동산 계약도 처음이었다. 인터넷을 통해서 전세계약에 대해서 공부를 하긴 했지만 걱정이 많았다. 물건 주인의 신원을 확인하고 주인과 직접 계약해야한다고 해서 그렇게 했다. 문제는 계약 해지였다. 2년을 채우지 못하고 방을 빼게 되었는데 집주인은 미국에 나가 있고 대리인인 친구가 마무리를 하러 온다고 하길래 나는 다시 원칙을 내세워 무조건 주인과 하겠다고 우겼다. 젊은 혈기에 눌렸는지 모르겠지만 계약을 위해서 집주인은 귀국을 했다.</p>

<p>오피스텔로 들어온 집주인 아저씨는 데이빗 핫셀 호프 풍의 머리 모양을 하고 티셔츠에 청바지를 입고 있었다. 방을 쓱 둘러보더니 자기는 원래 이곳에 바를 설치하고 싶었다는 둥 스몰토크를 시도했다. 어린 나는 계약이라는 목적에만 몰두해서 뻣뻣하게 굴었다. 중개인을 기다리면서 어색한 시간이 길어졌는데 냉장고에 마실 물은 없고 마침 버드와이저 몇 병이 있어 그 분께 권했다. 정오도 되기 전 이른 시간었는데 아저씨는 쿨하게 마실까? 하면서 한 병을 쭉 마셨다. 그러더니 나를 보면서 우리 친구하면 되겠네, 이런 얘기를 했다.</p>

<p>생각해보면 나이차가 못해도 열 살 이상을 되었을 것이고 원칙 운운하면서 뻣뻣하게 구는 젊은 친구가 우습게 보였을 수도 있다. 그럼에도 불구하고 잔뜩 긴장해서 날이 서있던 내게 소위 갑질도 하지 않고 서툴게 내민 맥주도 흔쾌히 마시면서 친구하자고 손을 내밀어준 그 아저씨가 지금 생각하면 참 고맙다.</p>

<p>그 당시 대부분의 친구들이 밀러를 마실 때 나는 버드와이저를 마셨다.</p>

<p><img src="/assets/images/2026/verbvinyl.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="맥주" /><summary type="html"><![CDATA[맥주를 언제부터 좋아했는지 기억이 가물가물하다. 술을 별로 좋아하지 않아서 평생 마시지 않겠다고 다짐했던 기억은 있다. 그러나 핏줄은 속이지 못한다고 지금은 어엿한 알중이 되었다. 소주 안주 중에 맛있는 것들이 많아서 소주로 시작했지만 특유의 향을 견딜 수가 없어서 맥주로 전향했고 지금까지 맥덕으로 살고 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">1Q84</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601120021" rel="alternate" type="text/html" title="1Q84" /><published>2026-01-12T00:21:00+09:00</published><updated>2026-01-12T00:21:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/1Q84</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601120021"><![CDATA[<p>오랫동안 나를 지배하고 있는 생각이 있다. 그것은 원초적이고 근원적인 어떤 그리움 같은 것인데 정확하게 설명하기 어렵다. 아주 오래된 생각이다. 태어나서 부터 혹은 그 이전 일지도 모른다. 꿈속에서 나타난 적도 있고 현실에서 느꼈던 적도 있다. 오랫동안 반복되다 보니 그것이 체험한 것인지 상상의 산물인지도 이제 헷갈린다.</p>

<p>그것을 촉발하는 것들은 몇가지가 있다. 맑은 하늘, 깜깜한 어둠, 노을 이런 것들이다. 꽤 오래 전 친구들과 극장에 가서 영화를 보는데 영화가 시작하기 전에 태고적 공룡들이 뛰노는 모습의 오프닝이 있었다. 그 때 머리가 멍해지면서 그 ‘감각’이 일어났다. 수 년 전에 파주의 야트막한 산 길을 친한 사람들과 함께 산책한 적이 있다. 저녁을 먹고 난 참이라 해는 이미 졌고 시골이라 가로등도 없는 깜깜한 길을 걷다보니 또 그 감각이 일어났다.</p>

<p>어릴 적에는 꿈에서 그런 느낌을 많이 받았다. 꿈을 꾸면서도 아, 이런 느낌은 매우 익숙한데, 하면서 깨는 것이다. 무엇인지 알 것 같은데 아스라이 사라져가는 그 감각은 다른 형태로 계속 반복된다.  알 것 같은데 알 수 없는 그것을 나는 여전히 찾고 있다. 이런 생각을 주변 친구들한테 말해봤지만 크게 공감을 얻지는 못했다.</p>

<p>나는 하루키의 소설을 좋아해서 그의 책ᅟ들은 거의 다 읽었는데 1Q84에서 덴고가 하늘의 별, 아니면 달이 었는지를 보면서 어떤 그리움에 대해서 얘기하는 장면이 나온다. 하루키가 나와 같은 감각을 느꼈는지 모르겠지만 그 구절을 읽었을 때 가슴이 뛰었다.</p>

<p>술을 한 잔 마셨더니 감정이 다시 말랑해진다. 아주 따뜻했던 봄날 어쩌면 가을의 단상이 떠오른다. 우울에 깊게 빠져있던 때였다. 무작정 강원도 홍천에 있는 아는 형님 집으로 차를 몰고 갔다. 좀 쉬러 왔다고 말하고는 한 이틀 계속 잠만 잤다. 중천에 해가 뜰 때까지 자리에 누워있는 나를 집주인은 깨우지 않았다. 나는 새소리에 깨고 물을 마시고 밥을 먹고 다시 잤다. 그렇게 쉬다가 다시 집으로 돌아가는 길은 눈이 부시도록 환했다. 봄이었는지 가을이었는지 잘 모르겠지만 비현실적으로 환했던 저승같던 그 길을 지나서 나는 집으로 돌아왔다.</p>

<p>그 길이 가끔 생각난다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="書齋" /><category term="우울증" /><category term="그리움" /><category term="1Q84" /><category term="하루키" /><summary type="html"><![CDATA[오랫동안 나를 지배하고 있는 생각이 있다. 그것은 원초적이고 근원적인 어떤 그리움 같은 것인데 정확하게 설명하기 어렵다. 아주 오래된 생각이다. 태어나서 부터 혹은 그 이전 일지도 모른다. 꿈속에서 나타난 적도 있고 현실에서 느꼈던 적도 있다. 오랫동안 반복되다 보니 그것이 체험한 것인지 상상의 산물인지도 이제 헷갈린다.]]></summary></entry><entry><title type="html">사뎅이</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202601101918" rel="alternate" type="text/html" title="사뎅이" /><published>2026-01-10T19:18:00+09:00</published><updated>2026-01-10T19:18:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%82%AC%EB%8E%85%EC%9D%B4</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202601101918"><![CDATA[<p>리얼리티니 서바이벌이니 하는 쇼 프로그램을 좋아하지 않는다. 그러다 뒤늦게 흑백요리사를 봤는데 생각보다 재미있었다. 출연한 요리사 중에서 (나는 셰프라는 말을 별로 좋아하지 않는다) 최강록이라는 사람에 관심이 생겼다. 그의 말은 어눌하지만 확실한 전달력을 가지고 있다. 상투적인 표현이 없고 예상하는 답변 대신 오히려 질문을 던지고 달변이 아닌 눌변과 쉼표로 긴장을 유도한다. 타고난 것인지 전략인지 모르겠지만 재밌는 사람이다.</p>

<p>요리사 최강록이라는 사람에 대한 얘기는 나중에 더 해보고 싶다. 오늘 내가 하고 싶은 이야기는 그가 출연한 예능 프로그램, ‘주관식당’에서 내놓은 어떤 음식에 대한 것이다. 나는 어찌어찌 해서 대학에 들어갔다. 그 시절에는 신입생 환영회가 있었고 그 날은 무조건 끝까지 마시는 날이었다. 술에 대한 반감이 있던 나는 (지금은 술을 안마시는 사람에 대한 반감이 있다) 적당히 깨작거렸지만 분위기도 있고 젊은 혈기도 있어 꽤 마셨던 것 같다. 그렇게 다들 만취했을 때 선배가 나와 몇몇 신입생 무리를 택시에 태워 어딘가로 데려갔다. 시간은 이미 자정을 넘겼고 ‘어른들의 음주문화’에 익숙하지 않던 나에게 새로운 세상이 펼쳐졌다. 모두가 잠들어야 마땅한 시간에 그곳은 불야성이었고 옆사람과 닿을 듯 붙어 있는 테이블들은 거의 만석이었다. 테이블 위에 올려져 있던 휴대용 버너 소위 ‘부루스타’에서는 정체 불명의 음식이 끓고 있었는데 그것이 내가 처음 먹어본 ‘사뎅이’ᅟ였다.</p>

<p>사뎅이란 음식은 다른 지역에서도 그렇게 부르는지 모르겠으나 수원에서 감자탕을 부르는 말이었다. 이미 취했고 배도 불렀지만 낡은 냄비 안에 담겨 있는 얼큰해 보이는 국물과 수북히 쌓여있는 뿌짐한 등뼈는 식욕을 다시 자극했다. 맛있게 먹었던 것 같다. 밤이 되면 집에 들어가 자는 것 밖에 몰랐던 범생이로서는 이런 밤의 문화가 있다는 것에 흥분했던 것 같다. 돌이켜보며 선배 나이도 스물 갓 넘겼을 것이었는데 그 때는 그가 위대해 보였다. 선배는 나와 몇 동기들을 택시에 태워 보내주고 돌아갔다.</p>

<p>그곳은 수원 지동시장의 한 골목이었던 것 같다. 아직도 사뎅이라는 이름으로 감자탕을 팔고 있는지는 모르겠다. 음식은 추억을 먹는다고 하는데 내게 감자탕의 첫경험은 수원 지동시장의 사뎅이였고 그 맛이 감자탕의 기준이 되었다. 날씨도 추워졌으니 오랜 친구 불러서 감자탕에 한 잔 해야겠다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="감자탕" /><category term="사뎅이" /><category term="지동시장" /><summary type="html"><![CDATA[리얼리티니 서바이벌이니 하는 쇼 프로그램을 좋아하지 않는다. 그러다 뒤늦게 흑백요리사를 봤는데 생각보다 재미있었다. 출연한 요리사 중에서 (나는 셰프라는 말을 별로 좋아하지 않는다) 최강록이라는 사람에 관심이 생겼다. 그의 말은 어눌하지만 확실한 전달력을 가지고 있다. 상투적인 표현이 없고 예상하는 답변 대신 오히려 질문을 던지고 달변이 아닌 눌변과 쉼표로 긴장을 유도한다. 타고난 것인지 전략인지 모르겠지만 재밌는 사람이다.]]></summary></entry></feed>