<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://kkueblog.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://kkueblog.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-12-16T16:22:15+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/feed.xml</id><title type="html">KKUE PARK’S BLOG</title><subtitle>KKUE PARK&apos;S BLOG</subtitle><author><name>KKUE PARK</name></author><entry><title type="html">이사</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202512161610" rel="alternate" type="text/html" title="이사" /><published>2025-12-16T16:10:00+09:00</published><updated>2025-12-16T16:10:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%9D%B4%EC%82%AC</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202512161610"><![CDATA[<p>올 해 이사를 했다. 서울에서 인천까지 왔다. 부모님 댁도 이사를 했다. 근처로 옮기셨다. 나는 직장 때문에 이사를 ᅟ했고 부모님은 재개발 때문에 이사를 했다. 거주를 옮기는 일은 큰 일인데 그 큰 일을 두 번이나 했다. 한 해가 다 갔다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="일기" /><summary type="html"><![CDATA[올 해 이사를 했다. 서울에서 인천까지 왔다. 부모님 댁도 이사를 했다. 근처로 옮기셨다. 나는 직장 때문에 이사를 ᅟ했고 부모님은 재개발 때문에 이사를 했다. 거주를 옮기는 일은 큰 일인데 그 큰 일을 두 번이나 했다. 한 해가 다 갔다.]]></summary></entry><entry><title type="html">작은 술집 방랑기 - 몬스터레빗</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202402192300" rel="alternate" type="text/html" title="작은 술집 방랑기 - 몬스터레빗" /><published>2024-02-19T23:00:00+09:00</published><updated>2024-02-19T23:00:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EB%AA%AC%EC%8A%A4%ED%84%B0%EB%A0%88%EB%B9%97</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202402192300"><![CDATA[<p>이사를 가면 제일 먼저 하는 일이 동네에서 마실 만한 술집과 괜찮은 중국집을 찾는 일이다. 요즘은 짜장면, 짬뽕 맛있게 하는 집이 드물다. 내가 입맛이 까다로워진 것일까 생각해봤지만 그것보다는 오랜 음식점 순례 경력에서 음식 마다 최고 맛집들이 생겨가게 되고 나머지들은 그저 그런 곳으로 치부되기 때문이 아닐까 한다. 좋은 술집은 더욱 어렵다. 나이가 들다보니 혼자 아무 때나 들러서 한 잔 부담없이 마실 수 있는 술집이 많지 않다. 물론 내가 술집을 고르는 기준이 많이 까다로운 점이 한 몫 할 것이다. 코로나를 지나면서 집에서 마시는 일이 많아졌지만 어쨌든 하루라도 마시지 않는 날이 없는 알중으로서는 집 밖의 술집을 찾지 않을 수 없었다.</p>

<p>광진구에 이사와서 중국집 찾는 것은 일단 실패했다. 냉동 짜장면보다 맛있는 집 찾기 어려워서 - 이후에 생기긴 했다 - 포기했다. 술집도 찾지 못했다. 일단 나는 혼자 마시고, 소주를 마시지 않고, 크래프트 맥주를 주로 마시기 때문에 이것 만으로도 대부분의 술집들이 필터링 되었다. 그렇게 정해진 시간에 정해진 길로 무의미한 출퇴근을 반복하다가 하나의 간판이 눈에 띄었다. 지금은 자리도 옮겼고 내 기억력도 좋지를 못하기 때문에 자세히 기억나지는 않지만 인상적인 노란 차양과 노란 바탕의 배너는 뚜렷이 기억이 난다. 그리고 무엇보다 진을 베이스로 한 여러 칵테일이 배너를 대부분 점령하고 있었기 때문에 흔치 않은 곳이라는 생각이 들었다.</p>

<p>처음 이곳을 방문한 것은 내가 그 노랑 차양을 발견한지 한참이 지난 후 였다. 독특한 외관과 진 위주 칵테일 메뉴 때문에 흥미가 있어 가보려고 했지만 닫혀 있는 날이 많았기 때문이다. 더군다나 카페를 겸하고 있어서 언제 커피가 끝나고 술이 시작되는지도 알 수 없었다. 여러 번의 실패 이후에 마침내 가게에 들어섰을 때 기억이 난다. 가게가 넓지 않았다. 바의 자리가 두 세석 정도로 많지 않았고 테이블이 두 개 쯤 있었던 것 같다. 테이블은 만석이라 바에 자리를 잡았는데 인상이 좋은 바텐터는 마침 커피와 함께 몇가지 메뉴를 준비하느라 바빴는지 잠시 기다려 달라고 하고는 능숙한 솜씨로 카페 손님 메뉴를 만들어 주고는 비로소 나의 주문을 받았다. 잘 기억이 나지 않는데 이런 저런 위스키를 마시고 진 베이이스의 칵테일을 마셨고 아마도 취해서 어째서 진을 특화해서 팔고 있는지, 장사는 잘되는지, 언제부터 열었는지 귀찮에 물어봤던 것 같다.</p>

<p>나는 진을 꽤 좋아한다고 생각했다. 진토닉으로 처음 진을 접했다. 은평구 연신내에 살 적에 집 앞 3분 거리에 단골 술집이 있었다. 퇴근 길에 그곳에 들러서 하이네켄이나 호가든 따위를 몇 명 마시면 꼭 진토닉을 주문했다. 한 잔만 마시자는 생각은 늘 두 세잔으로 바뀌었고 생각보다 취하는 칵테일인 덕분에 매우 취해서 집으로 기어들어가곤 했다. 이후 진에 관심이 생겨 이런저런 제품을 구매해서 마셔 보고 일본 여행에 가서는 진 전문 바를 찾아 가기도 했다. 하지만 언제부턴가 진이 좀 부담이 되었다. 저렴한 가격에 높은 도수 덕분에 알중으로 가는 지름길이라는 것을 인식했다고 할까. 레이먼트 카버가 평생 알콜 중독과 싸웠다는 것은 잘 알려진 일이다. 그는 수 없이 금주를 했고 수 없이 실패했다. 그런 그가 ‘금주’의 기준으로 삼는 것이 맥주까지는 아예 술로 간주하지 않았으며 진을 마셔야 비로소 음주로 인정했다는 일화를 들은 적이 있다. 중세에 노동 착취의 수단으로 임금 대신 진을 지급했다는 기록도 있다고 들었다. 말이 옆길로 많이 샜다.</p>

<p>가게가 좁았는지 아니면 다른 이유였는지 확장 이전 한다는 애기를 들었는데 한 달 정도 가게가 닫혔고 새로운 가게로 몇 달 후에나 가게 된 것 같다. 일주일 중에 금요일과 토요일만 바를 운영하기 때문에 가고 싶어도 갈 수 있는 날이 많지 않았다. 술꾼 입장에서는 다행인가도 싶은데 그래도 며칠 더 운영했으면 하는 바램이다. 새로운 가게로 다니게 되면서 주인장과 좀 더 얘기를 나눌 수 있었는데 비슷한 구석이 많은 것을 알게 되었다. 술의 취향이나 공학적 취미라든지 여행 패턴 같은 것들인데 물론 바턴더로서 손님의 대화에 공감해준 것일 수도 있지만 좋아하는 세계가 비슷한 것은 어느 정도 맞는 것 같다. 바텐더로서 커뮤니케이션 능력이 출중하다. 나늘 늘 구석 자리를 차지하고는 서너 잔을 마신다.</p>

<p>바 몬스터레빗의 메뉴에는 시그니처 칵테일이 다양하게 구비되어 있다. 처음에는 메뉴에 있는 맥주나 싱글 몰트 혹은 칵테일을 주문해서 마셨는데 이제는 그날 컨디션에 따라서 적당히 주문해서 마신다. 이를테면 피트 위스키 하이볼이 마시고 싶은데 오늘은 좀 달고 청량감이 있게 마시고 싶다고 하면 이런저런 제조 프로세스를 설명하면서 만들어 주는데 대체로 마음에 든다. 요즘 하이볼에 대세인데 이곳만큼 공들여서 다양한 하이볼을 마셔볼 수 있는 곳이 서울에 많지 않다. 칵테일에 들어가는 부재료도 만들어 쓴다. 가격은 서울 도심에 비하면 저렴한 편이다. 바의 홍보에는 별 관심이 없어 보이고 SNS 홍보도 딱히 하는 것 같지 않다. 손님 입장에서는 지금의 분위기가 좋은데, 글쎄 유명해지만 어쩌나?</p>

<p><img src="/assets/images/2024/mrabbit.jpg" alt="" /></p>

<p><em>2024.2</em></p>

<p><em>Canonet Q17 / Fuji XTRA 400</em></p>

<p><em>바 몬스터레빗</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="작은술집放浪記" /><category term="술집" /><category term="연작" /><summary type="html"><![CDATA[이사를 가면 제일 먼저 하는 일이 동네에서 마실 만한 술집과 괜찮은 중국집을 찾는 일이다. 요즘은 짜장면, 짬뽕 맛있게 하는 집이 드물다. 내가 입맛이 까다로워진 것일까 생각해봤지만 그것보다는 오랜 음식점 순례 경력에서 음식 마다 최고 맛집들이 생겨가게 되고 나머지들은 그저 그런 곳으로 치부되기 때문이 아닐까 한다. 좋은 술집은 더욱 어렵다. 나이가 들다보니 혼자 아무 때나 들러서 한 잔 부담없이 마실 수 있는 술집이 많지 않다. 물론 내가 술집을 고르는 기준이 많이 까다로운 점이 한 몫 할 것이다. 코로나를 지나면서 집에서 마시는 일이 많아졌지만 어쨌든 하루라도 마시지 않는 날이 없는 알중으로서는 집 밖의 술집을 찾지 않을 수 없었다.]]></summary></entry><entry><title type="html">홍콩 소호</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202402192238" rel="alternate" type="text/html" title="홍콩 소호" /><published>2024-02-19T22:38:00+09:00</published><updated>2024-02-19T22:38:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%86%8C%ED%98%B8</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202402192238"><![CDATA[<p>인생은 짧고 하고 싶은 일도 많이 없지만 그래도 하고 싶은 일을 하려면 에너지를 아껴야 한다. 요즘 드는 생각이다. 취미를 정리하고 있다. 컴퓨터 게임은 오래 전에 접었고 올드 렌즈 수리는 포기했고, 오프로드 여행도 이제 안한다. 차량 정비도 이제 힘들고 각종 낚시는 단촐하게 하려고 한다. 마지막으로 필름 카메라를 접으려고 정리 중이다. 마침 책장에 QL17 카메라와 함께 누군가 한테 선물로 받은 필름 한 롤이 놓여 있길래 마지막으로 한 롤 찍고 필름을 접자는 생각에 필름백을 열었는데 아뿔싸, 장전되어 있었다. 무려 2019년 홍콩에 갔을 때 찍은 사진이 남이 있다. 필름을 접고자 현상한 마지막 롤에 내가 가장 좋아하는 홍콩 풍경이 담겨 있다니, 정말 접어야 하나?</p>

<p><img src="/assets/images/2024/hk2019.jpg" alt="" /></p>

<p><em>2019.6</em></p>

<p><em>Canonet Q17 / Xtra400</em></p>

<p><em>홍콩 소호</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><category term="사진" /><category term="골목" /><summary type="html"><![CDATA[인생은 짧고 하고 싶은 일도 많이 없지만 그래도 하고 싶은 일을 하려면 에너지를 아껴야 한다. 요즘 드는 생각이다. 취미를 정리하고 있다. 컴퓨터 게임은 오래 전에 접었고 올드 렌즈 수리는 포기했고, 오프로드 여행도 이제 안한다. 차량 정비도 이제 힘들고 각종 낚시는 단촐하게 하려고 한다. 마지막으로 필름 카메라를 접으려고 정리 중이다. 마침 책장에 QL17 카메라와 함께 누군가 한테 선물로 받은 필름 한 롤이 놓여 있길래 마지막으로 한 롤 찍고 필름을 접자는 생각에 필름백을 열었는데 아뿔싸, 장전되어 있었다. 무려 2019년 홍콩에 갔을 때 찍은 사진이 남이 있다. 필름을 접고자 현상한 마지막 롤에 내가 가장 좋아하는 홍콩 풍경이 담겨 있다니, 정말 접어야 하나?]]></summary></entry><entry><title type="html">청파동</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202311060250" rel="alternate" type="text/html" title="청파동" /><published>2023-11-06T02:50:00+09:00</published><updated>2023-11-06T02:50:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%B2%AD%ED%8C%8C%EB%8F%99</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202311060250"><![CDATA[<p>골목을 좋아한다. 사진을 열심히 찍을 때는 두 대의 카메라에 컬러와 흑백 필름을 각각 장전하고 렌즈도 표준과 광각 때로는 망원까지 챙겨서 골목 풍경을 담으러 다녔다. 야경을 좋아해서 삼각대와 오래된 아날로그 노출계도 늘 가지고 다녔다. 나이가 들고 체력이 떨어지고 집중력도 떨어지면서 취미를 많이 줄였다. 이젠 필름으로 사진 찍어본지도 꽤 오래된 것 같다.</p>

<p>학창시절 용산에 자주 왔다. 전자공학을 공부했던 사람들은 용산 전자상가를 모를 수가 없을 것이다. 전자부품이며 계측장비를 구하러 뻔질나게 드나들었다. 일반 소비자들이 찾는 양판점 말고 업자들이나 학생들이 가는 곳은 전자랜드 지하나 나진상가나 원효상가 같은 곳이었다. 주말이면 소위 덕후들이 미로 같은 건물 통로에 가득했다. 세운상가와는 또 다른 느낌이었다. 점심 무렵이 특히 인상적이었는데 그 시간이 되면 ‘오봉’을 머리에 이고 통로를 누비는 ‘이모’들이 갑자기 나타나서는 순식간에 점심을 배달하고는 빠져나갔는데 그 냄새가 너무 매혹적이라 도대체 이모들이 어디에서 오는지 그 밥집을 찾아 다닌 적도 있었다.</p>

<p>사회생활을 시작하면서는 영화를 보러 용산에 왔다. 전자랜드 건물 안에 랜드시네마라는 극장이 있었는데 서울 시내의 극장치고는 지나치게 한산했다. 예매없이 개봉작을 볼 수 있었고 주차도 편했고 영화가 끝나고 집에 가기도 좋았다. 이제 전자랜드는 시대의 변화에 따라 퇴락했고 극장도 문을 닫았다. 용산에 다시 관심을 가지고 된 것은 멀리 포항까지 출장을 갔다가 상경했던 어느 날의 인상 때문이다.</p>

<p>당일치기 짧은 출장이었는데도 여독이 상당했다. 이런저런 일들로 심신이 피곤했던 터였다. 저녁이나 먹고 들어가자고 같이 간 동료와 함께 서울 서부역쪽으로 내려왔다. 그 때 밥을 먹을 만한 식당이 없어서 골목을 따라서 들어간 곳이 청파동이었다. 삽결살을 파는 가게가 있어 들어갔는데 옛날 양옥집을 개조해서 만든 실내는 넓고 쾌적해 보였다. 고기를 주문하고 맥주를 반주 삼아 늦은 저녁을 먹었다. 손님들을 관찰해보니 새로 손님이 오면 아는 척을 하고 사장님과도 스스럼 없이 얘기를 주고 받는 것이 동네 사랑방 같은 느낌이었다. 아직 ‘동네’가 살아 있다는 것이 반가웠다.</p>

<p>두달 전쯤 집에서 홀로 무료했던 나는 용산의 그 골목들이 보고 싶어서 무작정 버스에 올랐다. 골목을 오래 걸을 생각에 슬링백에 간식도 조금 챙겼다. 서울 서부역에서 하차해서 청파동으로 천천히 걸어 올라갔다. 가파른 언덕 중간 즈음 카페가 보이길래 잠시 쉬기도 할겸 가게 안에 들어가 커피를 주문했다. 챙겨온 간식을 같이 먹을까 잠시 생각하다가 아무래도 그것은 민폐일 것 같아서 커피를 테이크 아웃해서 나왔다. 다시 골목을 걷는데 햇살 좋은 곳에 길냥이가 엎드려 쉬고 있길래 가져간 간식 절반을 나누어 주고 나도 옆에 서서 커피와 함께 간식을 먹었다. 언덕 꼭대기에 오르니 사위가 확 트였는데 등 뒤쪽으로 서울역과 남산타워가 보이고 반대편으로는 아파트 숲이 가로 막고 있었는데 그곳이 요즘 뜨고 있는 만리재 부근인 것 같았다. 오후 4시 정도의 시간, 빛이 참 좋은 시간인데 카메라를 가져올 걸 그랬다는 생각을 했다.</p>

<p>꼭대기에서 골목을 빠져나가니 예상대로 만리재였다. 화려한 아파트 숲을 따라서 큰 길을 잠시 걷다가 다시 골목를 따라 서부역 방향으로 내려가는데 어디선가 귀에 익숙한 음악이 들려왔다. 작은 수퍼의 열린 문에서 음악이 흘러나왔는데 동네와는 전혀 어울리지 않아서 위화감이 들었지만 내가 좋아하는 곡이라 그 앞에서 한참 음악을 들었다. 나중에 기억난 그 곡의 제목은 Sweet의 ‘Fox on the run’ 이었다. 도대체 이런 곳에서 이런 음악을 크게 틀어놓고 장사하는 사람은 누구일까 몹시 궁금했지만 계단에 가려 안이 잘 보이지 않아 확인하긴 어려웠다. 수퍼를 지나서 평지가 보일 때 쯤 작은 가게 하나가 눈에 띄였다. MALTA 라는 간판만 보면 정체를 알 수 없었는데 ‘낮에는 에스프레소를 팔고 저녁이면 위스키 바로 변신’하는 그런 가게라고 적혀 있었다. 술을 마시기에는 이른 시간이고 퇴근길 사람들 마주치기도 싫어서 나중에 위스키 마시러 한번 와봐야겠다고 생각하고는 서둘러 집으로 돌아왔다.</p>

<p>사설이 길었다. 오늘 혼술은 하지 말아야지 하다가 문득 청파동이 생각났다. 시계 바늘은 오후 다섯시를 넘아가고 있었다. 서둘러 씻고 옷을 챙겨 입고 지하철에 올랐다. 아직 이른 시간이었기 때문에 시청역 쯤에서 내려서 천천히 걸어갈 작정이었다. 지도를 확인하지 않고 대충 방향만 잡고 걷다보니 만리재 넘어 가는 길에 접어 들었는데 길가에 신기한 술집이 많았다. 요즘 뜨고 있는 곳인지 원래부터 이랬는지 모르겠다. 다만 너무 화려해 보였다. 만리재에서 청파동쪽으로 길을 건너 이런 저런 생각을 하면서 좁은 골목을 천천히 걸어 내려가는데 또 어디선가 귀에 익숙한 음악이 들려 왔다. 예의 그 동네 수퍼 앞이었다. 오래 걸어서 목이 마르기도 했고 오늘은 가게 주인이 어떤 사람인지 한번 확인하고 싶어 가게에 들어갔다.</p>

<p>안경잡이 너드나 머리를 염색한 로커 타입의 젊는 친구를 생각했는데 의외로 대학교수 풍의 노인이 카운터에 앉아 있었다. 꼬장꼬장 해 보이는 주인이 앉아 있는 계산대 뒤쪽으로 선반이 걸려 있었는데 책이 십여권 정도 꽂혀 있었다. 일본어 원서나 역사서 따위가 얼핏 보였다. 내부를 보니 수퍼는 아니고 철물이나 잡화를 파는 가게였다. 생수를 한 병 사고 방문하게 된 사연을 이야기 하니 주인장의 말문이 터지기 시작했는데 그의 말에는 소위 식자가 뭍어나왔으나 자신감이 과하게 느껴젔고 온갖 편견으로 가득 차 있었다. 교육을 제대로 받지 못한 60대 이상은 거의 야만인(이 동네 사람들을 지칭)이라 했고, 본인은 일본 여자와 결혼했는데 한국 여자가 세계에서 제일 문제가 많다는 것, 결국 한국은 미래가 어둡다는 말로 마감 됐는데 계속 듣고 있기 어려웠다. 무엇보다 들어올 때는 몰랐는데 냄새가 심했다. 조용한 동네에 은거한 노지식인과의 대화를 생각했지만 어그러졌다. 나는 약속을 핑계로 성급히 가게를 빠져나왔다.</p>

<p>씁쓸한 기분으로 결국 MALTA 앞까지 찾아갔지만 어이없게도 유리창에 폐업 공고가 붙어있었다.</p>

<p><img src="/assets/images/2023/20231104.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><summary type="html"><![CDATA[골목을 좋아한다. 사진을 열심히 찍을 때는 두 대의 카메라에 컬러와 흑백 필름을 각각 장전하고 렌즈도 표준과 광각 때로는 망원까지 챙겨서 골목 풍경을 담으러 다녔다. 야경을 좋아해서 삼각대와 오래된 아날로그 노출계도 늘 가지고 다녔다. 나이가 들고 체력이 떨어지고 집중력도 떨어지면서 취미를 많이 줄였다. 이젠 필름으로 사진 찍어본지도 꽤 오래된 것 같다.]]></summary></entry><entry><title type="html">술집유감</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202310092305" rel="alternate" type="text/html" title="술집유감" /><published>2023-10-09T23:05:00+09:00</published><updated>2023-10-09T23:05:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%88%A0%EC%A7%91%EC%9C%A0%EA%B0%90</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202310092305"><![CDATA[<p>술은 늘 마시고 있지만 느닷없이 언제든 또 마시고 싶은 법이다. 술집은 그것에 대비해야 한다. 좋은 술집이라 함은 그런 대비가 되어 있는 곳이다. 그러니까 느닷없이 술이 마시고 싶은 순꾼이 들이닥쳤을 때 간판에 불이 켜져 있어야 한다는 말이다. 당신이 그 술집의 단골이라고 생각해보자. 마침 오늘 실연을 당했는데 비까지 추적추적 내리고 있다. 집에 들어가서 차가운 바닥에 몸을 뉘일 용기가 없을 때 당신은 그 술집을 찾아갈 것이다. 그러나 바람 불고 비까지 내리는데 그 술집 간판의 불이 꺼져있다면 어떻겠는가. 술집은 그런 책무가 있다. 이제껏 술을 마시면서 그러한 ‘책무’를 성실하게 지키는 술집이 딱 두 군데 있었다. 나는 그 술집 사장이 ‘4천만 땡겨달라’ 고 했어도 해줬을 것이다. 무협의 시대가 지나고 양아치의 시대가 되었다고는 하지만 의리를 지키는 술집 하나 쯤은 있어야 하지 않겠나. 술집의 간판은 나침반이자 등대다. 아무 때나 끄고 싶다고 끄지 말았으면 한다. 그 불빛 하나 의지하고 살아가는 사람도 있다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><summary type="html"><![CDATA[술은 늘 마시고 있지만 느닷없이 언제든 또 마시고 싶은 법이다. 술집은 그것에 대비해야 한다. 좋은 술집이라 함은 그런 대비가 되어 있는 곳이다. 그러니까 느닷없이 술이 마시고 싶은 순꾼이 들이닥쳤을 때 간판에 불이 켜져 있어야 한다는 말이다. 당신이 그 술집의 단골이라고 생각해보자. 마침 오늘 실연을 당했는데 비까지 추적추적 내리고 있다. 집에 들어가서 차가운 바닥에 몸을 뉘일 용기가 없을 때 당신은 그 술집을 찾아갈 것이다. 그러나 바람 불고 비까지 내리는데 그 술집 간판의 불이 꺼져있다면 어떻겠는가. 술집은 그런 책무가 있다. 이제껏 술을 마시면서 그러한 ‘책무’를 성실하게 지키는 술집이 딱 두 군데 있었다. 나는 그 술집 사장이 ‘4천만 땡겨달라’ 고 했어도 해줬을 것이다. 무협의 시대가 지나고 양아치의 시대가 되었다고는 하지만 의리를 지키는 술집 하나 쯤은 있어야 하지 않겠나. 술집의 간판은 나침반이자 등대다. 아무 때나 끄고 싶다고 끄지 말았으면 한다. 그 불빛 하나 의지하고 살아가는 사람도 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">작은 술집 방랑기 - 탭하우스 숲</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202308182313" rel="alternate" type="text/html" title="작은 술집 방랑기 - 탭하우스 숲" /><published>2023-08-18T23:13:00+09:00</published><updated>2023-08-18T23:13:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%9E%91%EC%9D%80%EC%88%A0%EC%A7%91%EB%B0%A9%EB%9E%91%EA%B8%B0-%ED%83%AD%ED%95%98%EC%9A%B0%EC%8A%A4%EC%88%B2</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202308182313"><![CDATA[<p>아직 직업이 있을 때의 일이다. 몇 해 전 우연한 기회에 뉴욕 출장을 갔다. 해외 법인의 현장 목소리를 듣고 영업 수지를 개선해보겠다는 야심찬 기획이 발표되자 개발 팀장들은 현업이 바쁘다며 개발자 차출에 미온적이었는데 딱히 별로 하는 일도 없이 보이던 내가 얼떨결에 추천되어 약 40 일간 팔자에도 없던 미국 출장을 가게 되었다. 사무실은 뉴저지에 위치해 있었는데 마침 그곳의 기술 책임자가 나와 동갑내기 친구였다. 그곳에서는 한국에서 굳이 사람들을 보낸 이유를 알지 못했고 나로서도 왜 굳이 머나먼 이곳까지 날아와야 했는지 알지 못했다. 다만 누군가 저질러 놨으니 보고서는 나와야 한다는 것이 유일한 합의점이었다. </p>

<p>나는 매일 9시에 출근해서 커피를 마시고 잡담을 하고 별로 중요해 보이지 않는 미팅에 참여해서 영혼 없는 회의를 하다가 6시 무렵 퇴근해서 숙소로 돌아왔다. 같이 갔던 동료는 술을 마시지도 않고 관광에도 별 관심이 없었기에 나는 호텔 방에서 홀로 고독했다. 출장 기간 동안 읽으려고 토마스 만의 ‘마의 산’을 챙겼으나 읽을 수록 우울해졌으므로 나는 할 수 없이 술을 마셨다. 렌터카를 몰고 시내로 나가면 한인 마트가 있었다. 술은 ‘Liquor Store’ 라는 곳에서만 따로 판매를 했는데 세상에 이런 천국이 없었다. 생전 처음 보는 수제 맥주가 벽면을 가득 채우고 있었고 가격이 말도 안되게 저렴했다. </p>

<p>서울에서 이미 나는 수제 맥주에 맛을 들인 터였는데 서울에서는 한 병 겨우 마실 수 있는 돈을 내면 이곳에서는 여섯 병 세트를 살 수 있었다. 눈이 뒤집힌 나는 렌터카 트렁크에 맥주를 가득 싣고는 호텔 냉장고에 쟁여 놓고 매일 밤 마셨다. 그렇게 술독에 빠져 지내다 귀국을 해서 친구들과 맥주를 마셨는데 맛이 영 이상했다. 여독이 풀리지 않아서 그런가 했지만 일주일이 지나도 여전했다. 이미 수제 맥주에 맛을 들인 데다가  출장 중에 다양한 수제 맥주를 싼 값에 퍼 마시다 보니 이제는 더 이상 국산 맥주는 마실 수 없게 된 것이다.</p>

<p>사설이 길었는데, 이것이 내가 수제맥주의 世界에 빠지게 된 전말이다. 수제 맥주란 말이 좀 이상하게 들릴 수도 있다. 手製 라는 말은 손으로 만들었다는 것인데 그러면 발로 만드는 맥주도 있다는 말인가. Craft Beer 를 번역한 말이긴 한데 나도 별로 마음에 들지 않는다. 그냥 크래프트 맥주로 부르는 것이 좋을 것 같다. 어쨌든 크래프트 맥주에 대한 보다 복잡하고 길 얘기는 다음에 하기로 하고 이 술집에 대해서 이야기해보자.</p>

<p>우선 위치부터 내 취향에 맞았다. 지금은 서울숲이라는 곳이 많이 알려지고 성수동의 돼지갈비 골목은 식사 시간이 되면 사람들이 길게 줄을 서는 진풍경이 벌어지기도 하지만 이 술집이 생길 무렵 이곳은 한적한 곳이었다. 뚝섬역이나 서울숲역에서 내려 10분정도 주택가의 좁은 골목을 걷다 보면 이곳에 도착한다. 가게 뒤편으로는 유명 연예인들이 산다는 고급 아파트가 보이지만 주변 풍경은 아직도 골목의 모양새를 그대로 간직하고 있다. 처음 이곳에 왔을 때 나는, 아니 어떻게 이런 곳에 술집을, 그것도 수제 맥주 전문점을 냈을까, 하고 놀랐다. 골목을 좋아하는 나는 단박에 반했다. 서너 명이 앉을 수 있는 바에 앉아서 아무 생각 없이 맥주 잔을 기울이다 보면 산책하는 아저씨, 아줌마, 아가씨, 학생들이 탁 트인 폴딩도어 너머로 자연스럽게 흘러간다. 그리고 그런 사람들이 자연스럽게 가게로 흘러 들어온다. 주택가에 이렇게 녹아들어 있는 술집이 흔하지 않다.</p>

<p>주인장은 내 또래인데 이전에 무슨 일을 했는지는 알 수 없으나 해외 출장이 잦은 직업이라고 들었다. 그러면서 자연스럽게 크래프트 맥주를 접했는지 각종 맥주에 대한 지식이 해박하다. 10여종의 탭을 운영하고 있는데 크래머리 브루어리를 중심으로 다양한 국내 브루어리의 맥주가 준비되어 있다. 맥주는 주인장의 취향에 맞게 무난하지만 이곳이 아니면 마실 수 없는 맥주들로 준비되어 있다.</p>

<p>음식도 다양한데 주인장은 늘 자신이 음식을 전문적으로 배우지 않았다며 겸손해 하면서도 가스트로 펍을 표방하고 있을 만큼 자부심이 대단하다. 때로 그 자부심은 과장되어 보이기도 한다. 나는 그런 그가 무척 부럽다. 이제는 이미 한 가지 직업으로 평생을 살 수 없는 시대가 되었다. 그렇다고는 해도 직업을 바꾸는 일은 쉽지 않다. 보통 40대라고 하면 어느 분야에서든 한참 전문성을 인정받을 나이다. 그런 나이에 과감하게 평탄한 길을 포기하고 하고 싶은 일에 도전한다는 것은 쉬운 일이 아니다. 주인장이 만들어 내는 음식들은 솔직히 전문 셰프의 요리 같지는 않다. 하지만 그의 열정 만큼은 인정하지 않을 수 없다. 또한 과장된 자부심 혹은 오기가 없다면 어떻게 이런 한적한 주택가 골목에 10여개의 크래프트 맥주 탭을 운영할 수 있을까. 나는 그가 더 오바하길 바란다. 그래서 이 술집에 오래가길 바란다.</p>

<p>이 가게에 앉아 둘러보면 벽면에 다양한 그림들이 전시되어 있다. 주인장이 이곳저곳 여행을 하면서 사들인 그림이나 사진이다. 술집을 갤러리처럼 운영하며 판매도 한다고 들었다. 주인장의 예술적 면모는 전시된 그림 말고도 흘러나오는 음악을 들어도 알 수 있다. 음향에 꽤 공을 들였고 선곡에도 무척 신경을 쓰는 것을 알 수 있다. 최근에는 벽면 한 쪽을 허물고 장소를 약간 넓혔다.</p>

<p>아무 일 없는 주말, 서울숲을 잠시 걷다가 술 한잔 생각이 난다면 이곳으로 오시라. 서울숲에서 가져온 고요를 크게 흩뜨리지 않고 배도 불리고 정신도 취하고 싶다면.</p>

<p><img src="/assets/images/2018/2018-06-15-작은술집방랑기-탭하우스숲-1.JPEG" alt="" /></p>

<p><em>2017.10</em></p>

<p><em>Canonet Q17 / Superia C200</em></p>

<p><em>탭하우스 숲</em></p>

<p><strong>추신</strong></p>

<p>탭하우스 숲에 이어 심야의 숲을 운영하시던 서정일님이 2023년 8월 9일 소천하셨습니다. 탭하우스 숲이 오픈하면서 부터 시작된 인연이 지금까지 이어져 왔습니다. 서울에 살면서 자주 들렀고 경기도 광주로 이사를 가서도 자주 올라왔습니다. 성수동에 있는 회사에 취업을 하면서 다시 서울로 올라오게 되었고 퇴근길에 자주 들러 술을 마셨습니다. 서울 숲 시절의 마지막 날과 심야의 숲 처음 날도 함께 했는데 이런 날이 이렇게 빨리 올 줄은 몰랐습니다.</p>

<p>술집 사장과 술꾼 손님으로 시작했지만 잘 통했습니다. 동년배의 나이탓도 있지만 생각하는 것, 좋아하는 것, 술의 취향과 음악의 취향도 비슷했습니다. 영업을 위해서 맥스웰 방정식을 공부해서 풀었다는 말도 들었습니다. 학교 다닐 때 F 얻어 맞지 않으려고 그렇게 어렵게 공부했던 그것을 비전공자가 풀었다니 참 대단하단 생각을 했습니다.</p>

<p>소천하시기 일주일 전 쯤 가게에 들른 적이 있습니다. 평일 오후라지만 너무 한가했습니다. 제가 나갈 때 까지 한 팀의 손님만 왔다 갔을 뿐입니다. 어렵다는 얘기는 익히 들어왔지만 그날도 역시 힘들다는 얘기를 했습니다. 가게는 진즉에 내놨고 어느날 가게가 팔리면 크루즈를 탈까 생각한다고 했습니다. 우스개 소리처럼 했지만 진심인 것 같았습니다. 크루즈 스탭으로 BAR 같은 곳에 일자리가 있다고 했습니다. 영어도 가능하고 나이 대가 많은 사람을 오히려 선호한다고 했습니다. 엉뚱했지만 저도 솔깃했습니다.</p>

<p>그것이 마지막 대화가 되고 말았습니다. 회사일로 스트레스를 받거나 까닭없이 우울하거나 그냥 술이 마시고 싶을 때는 혼자 자주 숲에 갔습니다. 쉬는 날 없이 언제나 늦게 까지 열려 있었으니까요. 그는 늘 유쾌하고 열정이 넘쳤습니다. 어려울 때도 여유를 잃지 않았습니다. 좋은 친구였습니다. 서정일님의 명복을 빕니다.</p>

<p><em>2023.8.17</em></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="작은술집放浪記" /><category term="술집" /><category term="연작" /><summary type="html"><![CDATA[아직 직업이 있을 때의 일이다. 몇 해 전 우연한 기회에 뉴욕 출장을 갔다. 해외 법인의 현장 목소리를 듣고 영업 수지를 개선해보겠다는 야심찬 기획이 발표되자 개발 팀장들은 현업이 바쁘다며 개발자 차출에 미온적이었는데 딱히 별로 하는 일도 없이 보이던 내가 얼떨결에 추천되어 약 40 일간 팔자에도 없던 미국 출장을 가게 되었다. 사무실은 뉴저지에 위치해 있었는데 마침 그곳의 기술 책임자가 나와 동갑내기 친구였다. 그곳에서는 한국에서 굳이 사람들을 보낸 이유를 알지 못했고 나로서도 왜 굳이 머나먼 이곳까지 날아와야 했는지 알지 못했다. 다만 누군가 저질러 놨으니 보고서는 나와야 한다는 것이 유일한 합의점이었다. ]]></summary></entry><entry><title type="html">위스키</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202307312245" rel="alternate" type="text/html" title="위스키" /><published>2023-07-31T22:45:00+09:00</published><updated>2023-07-31T22:45:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%9C%84%EC%8A%A4%ED%82%A4</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202307312245"><![CDATA[<p>모든 시끄러운 일은 한꺼번에 일어난다. 그렇게 하루종일 잽을 맞아서 그로기가 된 날 밤에는 도무지 대책이 없다. 술을 마신다. 냉장고 뒤져서 값비싼 프랑크 소세지 어슷 썰고 국산이라고 되어 있지만 중국산으로 의심되는 마늘 편으로 썰어 넣고 상미 기한 임박한 올리브 오일 촤악 뿌려서 볶는다. 나의 소박한 안주가 노릇노릇 하게 구워지는 동안 소세지 기름 묻은 도마 칼 설거지 하고 맥주 마실 최애 유리컵 하나 꺼내놓는다.</p>

<p>적당히 구워졌으면 예쁜 그릇에 담아 후추 살짝 뿌려서 테이블에 세팅한다. 현 시점 마실만한 맥주는 아사히 수퍼 드라이 밖에 없어서 친일파 논란 감수하며 며칠 전에 12,000원에 4캔 짜리 사서 냉장고에 히야시 입빠이 해두었으로 한 캔 꺼내서 역시 테이블 위에 세팅한다. 맥주를 따르고 한 잔 마시고 소세지 한 점에 마늘 한 점 매운 고추 하나 얹어서 씹는다. 한 두 잔 마시다 보면 결국 세상이 다 덧없다. 문득 외로워져서 아무한테나 문자하고 싶어지면 술을 한 잔 더 마시고 참는다.</p>

<p>어떻게 해도 혼자라는 사실만을 각성시킬 뿐이다. 후회만 남는다. 그래서 차라리 술을 마시고 말을 삼키고 생각을 지운다. 질병, 육체적 고통, 외로움, 하다못해 가난까지 전부 어떻게든 해결책이 있다. 하지만 허무라는 것은 방법이 없다. 유구한 인류의 역사 이래 그것을 극복했다는 사람들 많았지만 지금 내 앞에는 없다. 어쩔 수 없이 위스키 한 잔 따른다. 내일 아침에는 숙취만 남을 것이다.</p>

<p><img src="/assets/images/2023/2023-7-31.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><summary type="html"><![CDATA[모든 시끄러운 일은 한꺼번에 일어난다. 그렇게 하루종일 잽을 맞아서 그로기가 된 날 밤에는 도무지 대책이 없다. 술을 마신다. 냉장고 뒤져서 값비싼 프랑크 소세지 어슷 썰고 국산이라고 되어 있지만 중국산으로 의심되는 마늘 편으로 썰어 넣고 상미 기한 임박한 올리브 오일 촤악 뿌려서 볶는다. 나의 소박한 안주가 노릇노릇 하게 구워지는 동안 소세지 기름 묻은 도마 칼 설거지 하고 맥주 마실 최애 유리컵 하나 꺼내놓는다.]]></summary></entry><entry><title type="html">우울증</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202306112146" rel="alternate" type="text/html" title="우울증" /><published>2023-06-11T21:46:00+09:00</published><updated>2023-06-11T21:46:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%9A%B0%EC%9A%B8%EC%A6%9D</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202306112146"><![CDATA[<p>내 삶이라는 캔바스의 배경색은 우울이었다. 나의 Mood는 늘 Blue였다. 그렇게는 살아갈 수 없기 때문에 약에 취해서 멀쩡한 사람 행세를 할 뿐이었다. 약이란 것은 책이 될 때도 있었고 음악이 될 때도 있었지만 대체로는 술이었다. 공돌이 개발자 용어로 말해보자면 나의 bug는 우울이었고 그것이 default status 였으며 유일한 debugging method는 booze 였다.</p>

<p>나의 인간 관계는 매우 좁지만 얼핏 엿보게 되는 그들의 사정도 나와 크게 다르지 않은 것 같다. 우울과 위장된 평화의 상태가 반복되는 것이다. 우울의 상태에서는 정상적인 생활을 영위하기 힘들기 때문에 본능적으로 그것을 회피하고 위장된 평화의 상태에서 사람들은 위태롭게 버티고 있다. 하지만 그러한 평형 상태는 쉽게 깨지게 마련이고 사람들은 자주 무너진다.</p>

<p>얘기가 쓸데없이 진지해졌다. 평형 상태가 또 깨졌고 맥주 한 잔을 마시지만 소용이 없어서 음악을 듣는다. 이럴 때 듣는 음악이 여러가지가 있지만 오늘은 밥 말리를 골랐다. 내가 아는 거의 유일한 레게 뮤지션이다. 그가 죽기 직전에 만들었다는 Redemption Song 은 늘 나의 플레이 리스트에 올라와 있다. 레게라는 음악이 신기한 것이 유쾌한 리름 속에 우울이 숨어있다는 것인데 의도했든 의도하지 않았든 내가 듣기에 그렇다는 것이다. 어짜피 예술은 소비하는 자의 몫 아니겠는가.</p>

<p>여하튼, 나는 우울할 때 자주 밥 말리를 듣는다. 취해서 LP 바의 바 - 좀 웃기군 - 에 앉아 있을 때 그의 음악을 신청해서 듣는다. 당장 속초나 동해로 도망가고 싶은 출근 지하철에서도 듣는다. 오늘도 어김없이 찾아온 그놈의 우울을 나는 설거지를 하면서 앰프의 볼륨을 최대한, 그러나 아래 위 옆 집에 민폐가 되지 않을 정도로 올리고, 빨간 고무 장갑을 끼고 뜨거운 물을 접시며 유리컵이며 수저에 뿌려가며, 듣는다.</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="낡은서랍" /><summary type="html"><![CDATA[내 삶이라는 캔바스의 배경색은 우울이었다. 나의 Mood는 늘 Blue였다. 그렇게는 살아갈 수 없기 때문에 약에 취해서 멀쩡한 사람 행세를 할 뿐이었다. 약이란 것은 책이 될 때도 있었고 음악이 될 때도 있었지만 대체로는 술이었다. 공돌이 개발자 용어로 말해보자면 나의 bug는 우울이었고 그것이 default status 였으며 유일한 debugging method는 booze 였다.]]></summary></entry><entry><title type="html">박경리 선생의 土地 서문 (1973)</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202303162140" rel="alternate" type="text/html" title="박경리 선생의 土地 서문 (1973)" /><published>2023-03-16T21:40:00+09:00</published><updated>2023-03-16T21:40:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%EC%84%9C%EB%AC%B8</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202303162140"><![CDATA[<p><em>박경리 선생의 토지를 1부 1권 부터 읽는다. 그동안 너무 책을 멀리해서 과연 이 긴 소설을 끝까지 읽을 수 있을까 걱정했다. 서문을 읽으면서 그동안 SNS에서 잡글이나 읽다가 굳어버린 독서 세포가 꿈틀 거림을 느낀다. 짝퉁만 보다가 진품을 보았을 때 느껴지는, 비문도 없고, 필요 없는 말이나 문장이나 단어도 없고, 이해가 되지 않는 문장도 없지만, 말하는 바가 너무나 분명하고 절실하게 와닿는, 실로 오랜만에 느껴보는 감각이다. 선생의 서문은 그 자체로도 하나의 완벽한 글이다. 지난 해 겨울 통영 선생의 묘소에서 느꼈던 감정을 이 서문을 읽으면서 똑같이 느낀다. 이 글을 오래 두고 보고 싶어 이곳에 옮겨 싣는다.</em></p>

<p>《土地》제 1 부를 《현대문학》에 연재중이던 1971년 8월, 암이라는 진단에 의해 수술을 받은 일이 있다. 수술 첫날 병실 창가에서 동대문 쪽으로부터 남산까지 길게 걸린 무지개를 보았다. 참 긴 무지개였다. 아마 나를 데려가려나 보다, 하고 나는 혼자 무심히 중얼거렸다.</p>

<p>그날 회진 온 의사에게 물었다. 수술은 몇 시간이나 걸리느냐고. 세 시간쯤 걸린다는 대답이었다. 대수술이군요, 하고 뇌었다. 삶에 보복을 끝낸 것처럼 평온한 마음이었다. 휴식으로 들어가는 기분이기도 했다. 야릇한 쾌감 비슷한 것도 있었다. 정작 죽음의 공포, 암이라는 병에 대한 불안은 가을, 회복기에서부터 시작되었다.</p>

<p>언덕길이 보이는 창가에 앉아서 아이들이 뛰어가고 시장바구니를 든 주부가 지나가는 풍경을 바라보며 세상은, 모든 생명, 나뭇잎을 흔들어주는 바람까지 더없이 소중하게 느껴졌다. 살고 싶다고 생각했다. 아름다운 것들, 진실이 손에 잡힐 것만 같았고, 그것들을 위해 좀더 일을 했으면 싶었다. 고뇌스러운 희망이었다.</p>

<p>글을 쓰지 않는 내 삶의 터전은 아무 곳에도 없었다. 목숨이 있는 이상 나는 또 글을 쓰지 않을 수 없었고 보름 만에 퇴원한 그날부터 가슴에 붕대를 감은 채 《土地》의 원고를 썼던 것이다. 백장을 쓰고 나서 악착스런 내 자신에 나는 무서움을 느꼈다. 어찌하여 빙벽(氷壁)에 걸린 자일처럼 내 삶은 이토록 팽팽해야만 하는가. 가중되는 망상(妄想)의 무게 때문에 내 등은 이토록 휘어들어야 하는가. 나는 주술(呪術)에 걸린 죄인인가. 내게서 삶과 문학은 밀착되어 떨어질 줄 모르는, 징그러운 쌍두아(雙頭兒)였더란 말인가. 달리 할 일도 있었으련만, 다른 길을 갈 수도 있었으련만… 전신에 엄습해오는 통증과 급격한 시력의 감퇴와 밤낮으로 물고 늘어지는 치통과, 내 작업은 붕괴되어가는 체력과의 맹렬한 투쟁이었다.</p>

<p>정녕 이 육신적 고통에서 도망칠 수는 없을까? 대매출의 상품처럼 이름 석 자를 걸어놓은 창작 행위, 이로 인하여 무자비하게 나를 묶어버린 그 숱한 정신적 속박의 사슬을 끊을 수는 없을까? 자의(自意)로는, 그렇다, 도망칠 수는 없다. 사슬을 물어 끊을 수도 없다. 용기가 없는 때문인지 모른다. 운명에의 저항인지도 모른다. 마지막 시각까지 내 스스로는 포기하지 않으리. 그것이 죽음보다 더한 가시덤불의 길일지라도. 악마의 간계에 의해 ‘우스’의 정직한 한 사내를 전능자 하나님이 악마의 손에 넘겨준 《구약》의 <욥기>를 독자들은 기억하리라 믿는다. 악마에게 시험을 당하게 된 그 불운한 사내는 일시에 모든 것을 잃고 자식도 가산도 다 잃어버리고는 끝내는 그 자신 발바닥에서부터 정수리까지 악창(惡瘡)에 시달리며 신음하는데, 환부(患部)에서 흐르는 고름을 사금파리로 긁어내는 욥의 그 모습을 생각하면 부끄럽다. "결코 내 입술이 불의를 말하지 아니하며 내 혀가 궤휼(詭譎)을 발하지 아니하고 단정코 너희를 옳다하지 아니하겠고 죽기 전에는 나의 순전함을 버리지 않을 것이라"하고 말한 욥을 생각하면 그의 발아래 꿇어앉고 싶어진다. 시험은 끝나고 모든 잃은 것을 찾은 욥을 염두에 떠올리며 위안을 받을 적에 나는 슬프고 내 자신이 가엾어진다. 이 미물(微物) 같으니라구.</욥기></p>

<p>승리없는 작업이었다. 끊임없이 희망을 도려내어 버리고 버리곤 하던 아픔의 연속이 내 삶이었는지 모른다. 배수(背水)의 진을 치듯이 절망을 짊어짐으로써만이 나는 차근히 발을 내밀 수가 있었다. 아무리 좁은 면이라도 희망의 여백(餘白)은 두렵다. 타협이라는 속삭임이, 꿈을 먹는 것 같은 무중력이, 내가 나를 기만하는 교활한 술수가, 기적을 바라는 가엾은 소망이… 희망은 이같이 흉하게 약화되어 가는 나를, 비천하게 겁을 먹는 나를 문득문득 깨닫게 한다. 나는 표면상으로는 소설을 썼다. 이 책은 소설 이외 아무것도 아니다. 한 인간이 하고많은 분노에 몸을 태우다가 스러지는 순간순간의 잔해(殘骸)다. 잿더미다. 독자는 이 소설에서 울부짖음도 통곡도 들을 수 없을 것이다. 소설일 따름, 허구일 뿐이라는 얘기다. 진실은 참으로 멀고 먼 곳에 있었으며 언어는 덧없는 허상이었을 뿐이라는 얘기다. 마찬가지로 진실은 내 심장 깊은 곳에 유폐되어 영원히 침묵한다는 얘기도 되겠다. 칠팔 년 전에 나는 어느 책에다 언어가 지닌 숙명적인 마성(魔性)에 대해 얘기한 적이 있다. 진실이 머문 강물 저켠을 향해 한치도 헤어나갈 수 없는 허수아비의 언어, 그럼에도 언어에 사로잡혀 빠져나갈 수 없는 것은 그것만이 강을 건널 가능성을 지닌 유일한 것이기 때문이라고. 나는 전율(戰慄)없이 그 말을 되풀이할 수 없다.</p>

<p>사람들은 수월하게 행과 불행을 얘기한다. 어떤 사람은 나를 불행하다 하고 어떤 사람은 나를 행복하다 한다. 전자의 경우는 여자의 운명을 두고 한 말이겠고 후자의 경우는 명리(名利)를 두고 한 말이 아니었나 싶다. 혹은 잡사(雜事)에서 손을 떼고 일에 전념하는 것을 두고 한 말인지 모르겠다. 그들 각도에서 본 행, 불행에는 각기 타당성이 없는 것은 아니다. 그러나 때론 노여움을, 때론 모멸감을 느끼며 그런 말을 듣곤 한다. 애매모호하기 때문이다. 무궁무진한 인생의 심층을 상식으로 가려버리려는 짓이 비겁하기 때문이다. 그렇게 분류되는 불행, 그렇게 가치지어지는 행복이라면 실상 그 어느 것과도 나와는 별 인연이 있을 성싶지 않았다. 분명 환난을 겪는 욥에게는 행복의 비밀이 있었을 것이기 때문이다.</p>

<p>이상이 《土地》제 1 부를 쓰던 3년 동안의 내 심경이며 그것을 적어본 것이다. 앞으로 나는 내 자신에게 무엇을 언약할 것인가. 포기함으로써 좌절할 것인가, 저항함으로써 방어할 것인가, 도전함으로써 비약할 것인가. 다만 확실한 것은 보다 험난한 길이 남아 있으리라는 예감이다. 이 밤에 나는 예감을 응시하며 빗소리를 듣는다.</p>

<p>1973년 6월 3일 밤
 作者</p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="書齋" /><summary type="html"><![CDATA[박경리 선생의 토지를 1부 1권 부터 읽는다. 그동안 너무 책을 멀리해서 과연 이 긴 소설을 끝까지 읽을 수 있을까 걱정했다. 서문을 읽으면서 그동안 SNS에서 잡글이나 읽다가 굳어버린 독서 세포가 꿈틀 거림을 느낀다. 짝퉁만 보다가 진품을 보았을 때 느껴지는, 비문도 없고, 필요 없는 말이나 문장이나 단어도 없고, 이해가 되지 않는 문장도 없지만, 말하는 바가 너무나 분명하고 절실하게 와닿는, 실로 오랜만에 느껴보는 감각이다. 선생의 서문은 그 자체로도 하나의 완벽한 글이다. 지난 해 겨울 통영 선생의 묘소에서 느꼈던 감정을 이 서문을 읽으면서 똑같이 느낀다. 이 글을 오래 두고 보고 싶어 이곳에 옮겨 싣는다.]]></summary></entry><entry><title type="html">土地, 오래 미룬 숙제</title><link href="https://kkueblog.github.io/post/202303151820" rel="alternate" type="text/html" title="土地, 오래 미룬 숙제" /><published>2023-03-15T18:20:00+09:00</published><updated>2023-03-15T18:20:00+09:00</updated><id>https://kkueblog.github.io/post/%ED%86%A0%EC%A7%80</id><content type="html" xml:base="https://kkueblog.github.io/post/202303151820"><![CDATA[<p>토지를 읽기 시작했다. 오래 미룬 숙제를 ‘마침내’ (feat. 헤어질 결심) 시작했다. 우리나라에 사는 것이 참 복인 것이 어느 동네에 가든 도서관이 있고 손쉽게 책을 빌릴 수 있다. 없거나 대출 중인 책은 옆동네에서 가져올 수도 있다. 대하소설의 특징인 것 같은데 역시나 1부 1권이 우리동네 도서관에서는 대출 중이라서 옆동네 도서관에 상호대차를 신청해서 1권을 받았다. 내친 김에 2권은 우리동네에서 대출했다.</p>

<p>얼마 전 통영 여행에서 토지 문학관에서 느꼈던 그 느낌이 사라지기 전에 읽기 시작해야겠다고 생각을 했는데 조금 늦었다. 어쨌든 올 해 상반기에는 토지와 함께 보낼 것 같다.</p>

<p><img src="/assets/images/2023/2023-03-15-1.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>KKUE PARK</name></author><category term="書齋" /><category term="단상" /><summary type="html"><![CDATA[토지를 읽기 시작했다. 오래 미룬 숙제를 ‘마침내’ (feat. 헤어질 결심) 시작했다. 우리나라에 사는 것이 참 복인 것이 어느 동네에 가든 도서관이 있고 손쉽게 책을 빌릴 수 있다. 없거나 대출 중인 책은 옆동네에서 가져올 수도 있다. 대하소설의 특징인 것 같은데 역시나 1부 1권이 우리동네 도서관에서는 대출 중이라서 옆동네 도서관에 상호대차를 신청해서 1권을 받았다. 내친 김에 2권은 우리동네에서 대출했다.]]></summary></entry></feed>