<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>KKUE PARK&apos;S BLOG</title>
    <description>KKUE PARK&apos;S BLOG</description>
    <link>https://kkueblog.github.io/</link>
    <atom:link href="https://kkueblog.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 20:06:11 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Dec 2025 20:06:11 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.4.1</generator>
    
      <item>
        <title>티로신</title>
        <description>&lt;p&gt;나는 아주 오랫동안 무기력에 빠져 있다. 무기력은 우울과 동반해서 내 삶을 갉아먹는다. 그렇다고 딱히 개선의 의지도 없다. 의미를 찾지 못하는 것 같다. 누군가 권해서 티로신이라는 약을 먹은지 몇달 되었다. 무기력에 도움이 된다고 한다. 약으로 정신의 문제가 쉽게 해결될 리가 없지만 속는셈 치고 아침 루틴으로 먹었다. 그런데 약의 효과인지 최근에 나는 지긋지긋한 무기력에서 조금씩 빠져나오고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무엇을 시작하려고 해도 완벽한 준비상태가 아니면 못했던 내가 대충이라도 시작할 수 있게 됐다. 완벽하게 하지도 못하면서 완벽주의가 내 병폐 중의 하나다. 취미를 거의 다 버렸지만 사진은 다시 찍고 싶어서 우선 가지고 있는 필카와 디카를 정리하고 새로운 콤팩트 카메라를 사고 나서 시작해보자는 계획을 세운지 오래다. 그 생각만 몇년 째 하면서 실행하지는 못했는데 얼마 전에 카메라와 렌즈들을 몇개 정리했다. 물품 정리하고 사진 찍고 장터에 올리고 거래하는 모든 일을 다 미루어 두었는데 목록 정리하는 일부터 시작해서 판매까지 하게 됐다. 낚시도 최근 열심히 다니고 있다. 오랫동안 방치했던 블로그도 다시 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올 해 머리 아픈 가정사가 몇 건 있었다. 그것이 이제 거의 마무리 되었다. 그래서 마음에 여유가 생기면서 우울과 무기력이 좀 나아진 것일 수도 있다. 아니면 정말 약품이 도움이 됐을 지도 모르겠다. 어쨌든 이 상태를 잘 유지해야겠다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:43:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512181943</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512181943</guid>
        
        <category>우을증</category>
        
        <category>무기력</category>
        
        <category>티로신</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>회식</title>
        <description>&lt;p&gt;송년 회식이 있었다. 술을 좋아하지만 회식은 싫어한다. 회사 생활을 족쇄로 생각하는 내게 회식은 견디기 힘든 지겨움이다. 친하지도 않은 이들과 술을 마시고 마음에도 없는 말들에 대꾸하는 것처럼 지겨운 일이 있을까. 어쨌든 사회생활은 해야 하기에 식사만 하고 2차에선 빠져나오는 것이 나의 최선이다. 오늘도 그렇게 억지로 고기를 먹고 맥주를 몇 잔 마시다 빠져나오려 했다. 그런데 일이 꼬여서 타이밍을 놓쳤는데 흔한 전근대적 사고를 가진 이들이 일단 가서 인사하고 가라고 불러세웠다. 퇴사욕구에 다시 불을 지르는 이 상황을 나는 묵묵히 참고 노래방 앞에서 다른 술집을 찾고 있는 그들 무리에 가서 ‘인사만 하고’ 빠져나왔다. 어떻게든 아슬아슬하게 회사 생활이란 것을 견디고 있는 나를 좀 내버려두면 안될까?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 23:45:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512162345</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512162345</guid>
        
        <category>밥벌이</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>이사</title>
        <description>&lt;p&gt;올 해 이사를 했다. 서울에서 인천까지 왔다. 부모님 댁도 이사를 했다. 근처로 옮기셨다. 나는 직장 때문에 이사를 ᅟ했고 부모님은 재개발 때문에 이사를 했다. 거주를 옮기는 일은 큰 일인데 그 큰 일을 두 번이나 했다. 한 해가 다 갔다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 16:10:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512161610</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512161610</guid>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>작은 술집 방랑기 - 몬스터레빗</title>
        <description>&lt;p&gt;이사를 가면 제일 먼저 하는 일이 동네에서 마실 만한 술집과 괜찮은 중국집을 찾는 일이다. 요즘은 짜장면, 짬뽕 맛있게 하는 집이 드물다. 내가 입맛이 까다로워진 것일까 생각해봤지만 그것보다는 오랜 음식점 순례 경력에서 음식 마다 최고 맛집들이 생겨가게 되고 나머지들은 그저 그런 곳으로 치부되기 때문이 아닐까 한다. 좋은 술집은 더욱 어렵다. 나이가 들다보니 혼자 아무 때나 들러서 한 잔 부담없이 마실 수 있는 술집이 많지 않다. 물론 내가 술집을 고르는 기준이 많이 까다로운 점이 한 몫 할 것이다. 코로나를 지나면서 집에서 마시는 일이 많아졌지만 어쨌든 하루라도 마시지 않는 날이 없는 알중으로서는 집 밖의 술집을 찾지 않을 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;광진구에 이사와서 중국집 찾는 것은 일단 실패했다. 냉동 짜장면보다 맛있는 집 찾기 어려워서 - 이후에 생기긴 했다 - 포기했다. 술집도 찾지 못했다. 일단 나는 혼자 마시고, 소주를 마시지 않고, 크래프트 맥주를 주로 마시기 때문에 이것 만으로도 대부분의 술집들이 필터링 되었다. 그렇게 정해진 시간에 정해진 길로 무의미한 출퇴근을 반복하다가 하나의 간판이 눈에 띄었다. 지금은 자리도 옮겼고 내 기억력도 좋지를 못하기 때문에 자세히 기억나지는 않지만 인상적인 노란 차양과 노란 바탕의 배너는 뚜렷이 기억이 난다. 그리고 무엇보다 진을 베이스로 한 여러 칵테일이 배너를 대부분 점령하고 있었기 때문에 흔치 않은 곳이라는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음 이곳을 방문한 것은 내가 그 노랑 차양을 발견한지 한참이 지난 후 였다. 독특한 외관과 진 위주 칵테일 메뉴 때문에 흥미가 있어 가보려고 했지만 닫혀 있는 날이 많았기 때문이다. 더군다나 카페를 겸하고 있어서 언제 커피가 끝나고 술이 시작되는지도 알 수 없었다. 여러 번의 실패 이후에 마침내 가게에 들어섰을 때 기억이 난다. 가게가 넓지 않았다. 바의 자리가 두 세석 정도로 많지 않았고 테이블이 두 개 쯤 있었던 것 같다. 테이블은 만석이라 바에 자리를 잡았는데 인상이 좋은 바텐터는 마침 커피와 함께 몇가지 메뉴를 준비하느라 바빴는지 잠시 기다려 달라고 하고는 능숙한 솜씨로 카페 손님 메뉴를 만들어 주고는 비로소 나의 주문을 받았다. 잘 기억이 나지 않는데 이런 저런 위스키를 마시고 진 베이이스의 칵테일을 마셨고 아마도 취해서 어째서 진을 특화해서 팔고 있는지, 장사는 잘되는지, 언제부터 열었는지 귀찮에 물어봤던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 진을 꽤 좋아한다고 생각했다. 진토닉으로 처음 진을 접했다. 은평구 연신내에 살 적에 집 앞 3분 거리에 단골 술집이 있었다. 퇴근 길에 그곳에 들러서 하이네켄이나 호가든 따위를 몇 명 마시면 꼭 진토닉을 주문했다. 한 잔만 마시자는 생각은 늘 두 세잔으로 바뀌었고 생각보다 취하는 칵테일인 덕분에 매우 취해서 집으로 기어들어가곤 했다. 이후 진에 관심이 생겨 이런저런 제품을 구매해서 마셔 보고 일본 여행에 가서는 진 전문 바를 찾아 가기도 했다. 하지만 언제부턴가 진이 좀 부담이 되었다. 저렴한 가격에 높은 도수 덕분에 알중으로 가는 지름길이라는 것을 인식했다고 할까. 레이먼트 카버가 평생 알콜 중독과 싸웠다는 것은 잘 알려진 일이다. 그는 수 없이 금주를 했고 수 없이 실패했다. 그런 그가 ‘금주’의 기준으로 삼는 것이 맥주까지는 아예 술로 간주하지 않았으며 진을 마셔야 비로소 음주로 인정했다는 일화를 들은 적이 있다. 중세에 노동 착취의 수단으로 임금 대신 진을 지급했다는 기록도 있다고 들었다. 말이 옆길로 많이 샜다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가게가 좁았는지 아니면 다른 이유였는지 확장 이전 한다는 애기를 들었는데 한 달 정도 가게가 닫혔고 새로운 가게로 몇 달 후에나 가게 된 것 같다. 일주일 중에 금요일과 토요일만 바를 운영하기 때문에 가고 싶어도 갈 수 있는 날이 많지 않았다. 술꾼 입장에서는 다행인가도 싶은데 그래도 며칠 더 운영했으면 하는 바램이다. 새로운 가게로 다니게 되면서 주인장과 좀 더 얘기를 나눌 수 있었는데 비슷한 구석이 많은 것을 알게 되었다. 술의 취향이나 공학적 취미라든지 여행 패턴 같은 것들인데 물론 바턴더로서 손님의 대화에 공감해준 것일 수도 있지만 좋아하는 세계가 비슷한 것은 어느 정도 맞는 것 같다. 바텐더로서 커뮤니케이션 능력이 출중하다. 나늘 늘 구석 자리를 차지하고는 서너 잔을 마신다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바 몬스터레빗의 메뉴에는 시그니처 칵테일이 다양하게 구비되어 있다. 처음에는 메뉴에 있는 맥주나 싱글 몰트 혹은 칵테일을 주문해서 마셨는데 이제는 그날 컨디션에 따라서 적당히 주문해서 마신다. 이를테면 피트 위스키 하이볼이 마시고 싶은데 오늘은 좀 달고 청량감이 있게 마시고 싶다고 하면 이런저런 제조 프로세스를 설명하면서 만들어 주는데 대체로 마음에 든다. 요즘 하이볼에 대세인데 이곳만큼 공들여서 다양한 하이볼을 마셔볼 수 있는 곳이 서울에 많지 않다. 칵테일에 들어가는 부재료도 만들어 쓴다. 가격은 서울 도심에 비하면 저렴한 편이다. 바의 홍보에는 별 관심이 없어 보이고 SNS 홍보도 딱히 하는 것 같지 않다. 손님 입장에서는 지금의 분위기가 좋은데, 글쎄 유명해지만 어쩌나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2024/mrabbit.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2024.2&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet Q17 / Fuji XTRA 400&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;바 몬스터레빗&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202402192300</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202402192300</guid>
        
        <category>술집</category>
        
        <category>연작</category>
        
        
        <category>작은술집放浪記</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>홍콩 소호</title>
        <description>&lt;p&gt;인생은 짧고 하고 싶은 일도 많이 없지만 그래도 하고 싶은 일을 하려면 에너지를 아껴야 한다. 요즘 드는 생각이다. 취미를 정리하고 있다. 컴퓨터 게임은 오래 전에 접었고 올드 렌즈 수리는 포기했고, 오프로드 여행도 이제 안한다. 차량 정비도 이제 힘들고 각종 낚시는 단촐하게 하려고 한다. 마지막으로 필름 카메라를 접으려고 정리 중이다. 마침 책장에 QL17 카메라와 함께 누군가 한테 선물로 받은 필름 한 롤이 놓여 있길래 마지막으로 한 롤 찍고 필름을 접자는 생각에 필름백을 열었는데 아뿔싸, 장전되어 있었다. 무려 2019년 홍콩에 갔을 때 찍은 사진이 남이 있다. 필름을 접고자 현상한 마지막 롤에 내가 가장 좋아하는 홍콩 풍경이 담겨 있다니, 정말 접어야 하나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2024/hk2019.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2019.6&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet Q17 / Xtra400&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;홍콩 소호&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:38:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202402192238</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202402192238</guid>
        
        <category>사진</category>
        
        <category>골목</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>청파동</title>
        <description>&lt;p&gt;골목을 좋아한다. 사진을 열심히 찍을 때는 두 대의 카메라에 컬러와 흑백 필름을 각각 장전하고 렌즈도 표준과 광각 때로는 망원까지 챙겨서 골목 풍경을 담으러 다녔다. 야경을 좋아해서 삼각대와 오래된 아날로그 노출계도 늘 가지고 다녔다. 나이가 들고 체력이 떨어지고 집중력도 떨어지면서 취미를 많이 줄였다. 이젠 필름으로 사진 찍어본지도 꽤 오래된 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학창시절 용산에 자주 왔다. 전자공학을 공부했던 사람들은 용산 전자상가를 모를 수가 없을 것이다. 전자부품이며 계측장비를 구하러 뻔질나게 드나들었다. 일반 소비자들이 찾는 양판점 말고 업자들이나 학생들이 가는 곳은 전자랜드 지하나 나진상가나 원효상가 같은 곳이었다. 주말이면 소위 덕후들이 미로 같은 건물 통로에 가득했다. 세운상가와는 또 다른 느낌이었다. 점심 무렵이 특히 인상적이었는데 그 시간이 되면 ‘오봉’을 머리에 이고 통로를 누비는 ‘이모’들이 갑자기 나타나서는 순식간에 점심을 배달하고는 빠져나갔는데 그 냄새가 너무 매혹적이라 도대체 이모들이 어디에서 오는지 그 밥집을 찾아 다닌 적도 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사회생활을 시작하면서는 영화를 보러 용산에 왔다. 전자랜드 건물 안에 랜드시네마라는 극장이 있었는데 서울 시내의 극장치고는 지나치게 한산했다. 예매없이 개봉작을 볼 수 있었고 주차도 편했고 영화가 끝나고 집에 가기도 좋았다. 이제 전자랜드는 시대의 변화에 따라 퇴락했고 극장도 문을 닫았다. 용산에 다시 관심을 가지고 된 것은 멀리 포항까지 출장을 갔다가 상경했던 어느 날의 인상 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당일치기 짧은 출장이었는데도 여독이 상당했다. 이런저런 일들로 심신이 피곤했던 터였다. 저녁이나 먹고 들어가자고 같이 간 동료와 함께 서울 서부역쪽으로 내려왔다. 그 때 밥을 먹을 만한 식당이 없어서 골목을 따라서 들어간 곳이 청파동이었다. 삽결살을 파는 가게가 있어 들어갔는데 옛날 양옥집을 개조해서 만든 실내는 넓고 쾌적해 보였다. 고기를 주문하고 맥주를 반주 삼아 늦은 저녁을 먹었다. 손님들을 관찰해보니 새로 손님이 오면 아는 척을 하고 사장님과도 스스럼 없이 얘기를 주고 받는 것이 동네 사랑방 같은 느낌이었다. 아직 ‘동네’가 살아 있다는 것이 반가웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두달 전쯤 집에서 홀로 무료했던 나는 용산의 그 골목들이 보고 싶어서 무작정 버스에 올랐다. 골목을 오래 걸을 생각에 슬링백에 간식도 조금 챙겼다. 서울 서부역에서 하차해서 청파동으로 천천히 걸어 올라갔다. 가파른 언덕 중간 즈음 카페가 보이길래 잠시 쉬기도 할겸 가게 안에 들어가 커피를 주문했다. 챙겨온 간식을 같이 먹을까 잠시 생각하다가 아무래도 그것은 민폐일 것 같아서 커피를 테이크 아웃해서 나왔다. 다시 골목을 걷는데 햇살 좋은 곳에 길냥이가 엎드려 쉬고 있길래 가져간 간식 절반을 나누어 주고 나도 옆에 서서 커피와 함께 간식을 먹었다. 언덕 꼭대기에 오르니 사위가 확 트였는데 등 뒤쪽으로 서울역과 남산타워가 보이고 반대편으로는 아파트 숲이 가로 막고 있었는데 그곳이 요즘 뜨고 있는 만리재 부근인 것 같았다. 오후 4시 정도의 시간, 빛이 참 좋은 시간인데 카메라를 가져올 걸 그랬다는 생각을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꼭대기에서 골목을 빠져나가니 예상대로 만리재였다. 화려한 아파트 숲을 따라서 큰 길을 잠시 걷다가 다시 골목를 따라 서부역 방향으로 내려가는데 어디선가 귀에 익숙한 음악이 들려왔다. 작은 수퍼의 열린 문에서 음악이 흘러나왔는데 동네와는 전혀 어울리지 않아서 위화감이 들었지만 내가 좋아하는 곡이라 그 앞에서 한참 음악을 들었다. 나중에 기억난 그 곡의 제목은 Sweet의 ‘Fox on the run’ 이었다. 도대체 이런 곳에서 이런 음악을 크게 틀어놓고 장사하는 사람은 누구일까 몹시 궁금했지만 계단에 가려 안이 잘 보이지 않아 확인하긴 어려웠다. 수퍼를 지나서 평지가 보일 때 쯤 작은 가게 하나가 눈에 띄였다. MALTA 라는 간판만 보면 정체를 알 수 없었는데 ‘낮에는 에스프레소를 팔고 저녁이면 위스키 바로 변신’하는 그런 가게라고 적혀 있었다. 술을 마시기에는 이른 시간이고 퇴근길 사람들 마주치기도 싫어서 나중에 위스키 마시러 한번 와봐야겠다고 생각하고는 서둘러 집으로 돌아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사설이 길었다. 오늘 혼술은 하지 말아야지 하다가 문득 청파동이 생각났다. 시계 바늘은 오후 다섯시를 넘아가고 있었다. 서둘러 씻고 옷을 챙겨 입고 지하철에 올랐다. 아직 이른 시간이었기 때문에 시청역 쯤에서 내려서 천천히 걸어갈 작정이었다. 지도를 확인하지 않고 대충 방향만 잡고 걷다보니 만리재 넘어 가는 길에 접어 들었는데 길가에 신기한 술집이 많았다. 요즘 뜨고 있는 곳인지 원래부터 이랬는지 모르겠다. 다만 너무 화려해 보였다. 만리재에서 청파동쪽으로 길을 건너 이런 저런 생각을 하면서 좁은 골목을 천천히 걸어 내려가는데 또 어디선가 귀에 익숙한 음악이 들려 왔다. 예의 그 동네 수퍼 앞이었다. 오래 걸어서 목이 마르기도 했고 오늘은 가게 주인이 어떤 사람인지 한번 확인하고 싶어 가게에 들어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;안경잡이 너드나 머리를 염색한 로커 타입의 젊는 친구를 생각했는데 의외로 대학교수 풍의 노인이 카운터에 앉아 있었다. 꼬장꼬장 해 보이는 주인이 앉아 있는 계산대 뒤쪽으로 선반이 걸려 있었는데 책이 십여권 정도 꽂혀 있었다. 일본어 원서나 역사서 따위가 얼핏 보였다. 내부를 보니 수퍼는 아니고 철물이나 잡화를 파는 가게였다. 생수를 한 병 사고 방문하게 된 사연을 이야기 하니 주인장의 말문이 터지기 시작했는데 그의 말에는 소위 식자가 뭍어나왔으나 자신감이 과하게 느껴젔고 온갖 편견으로 가득 차 있었다. 교육을 제대로 받지 못한 60대 이상은 거의 야만인(이 동네 사람들을 지칭)이라 했고, 본인은 일본 여자와 결혼했는데 한국 여자가 세계에서 제일 문제가 많다는 것, 결국 한국은 미래가 어둡다는 말로 마감 됐는데 계속 듣고 있기 어려웠다. 무엇보다 들어올 때는 몰랐는데 냄새가 심했다. 조용한 동네에 은거한 노지식인과의 대화를 생각했지만 어그러졌다. 나는 약속을 핑계로 성급히 가게를 빠져나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;씁쓸한 기분으로 결국 MALTA 앞까지 찾아갔지만 어이없게도 유리창에 폐업 공고가 붙어있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/20231104.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 02:50:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202311060250</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202311060250</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>술집유감</title>
        <description>&lt;p&gt;술은 늘 마시고 있지만 느닷없이 언제든 또 마시고 싶은 법이다. 술집은 그것에 대비해야 한다. 좋은 술집이라 함은 그런 대비가 되어 있는 곳이다. 그러니까 느닷없이 술이 마시고 싶은 순꾼이 들이닥쳤을 때 간판에 불이 켜져 있어야 한다는 말이다. 당신이 그 술집의 단골이라고 생각해보자. 마침 오늘 실연을 당했는데 비까지 추적추적 내리고 있다. 집에 들어가서 차가운 바닥에 몸을 뉘일 용기가 없을 때 당신은 그 술집을 찾아갈 것이다. 그러나 바람 불고 비까지 내리는데 그 술집 간판의 불이 꺼져있다면 어떻겠는가. 술집은 그런 책무가 있다. 이제껏 술을 마시면서 그러한 ‘책무’를 성실하게 지키는 술집이 딱 두 군데 있었다. 나는 그 술집 사장이 ‘4천만 땡겨달라’ 고 했어도 해줬을 것이다. 무협의 시대가 지나고 양아치의 시대가 되었다고는 하지만 의리를 지키는 술집 하나 쯤은 있어야 하지 않겠나. 술집의 간판은 나침반이자 등대다. 아무 때나 끄고 싶다고 끄지 말았으면 한다. 그 불빛 하나 의지하고 살아가는 사람도 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:05:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202310092305</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202310092305</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>작은 술집 방랑기 - 탭하우스  숲</title>
        <description>&lt;p&gt;아직 직업이 있을 때의 일이다. 몇 해 전 우연한 기회에 뉴욕 출장을 갔다. 해외 법인의 현장 목소리를 듣고 영업 수지를 개선해보겠다는 야심찬 기획이 발표되자 개발 팀장들은 현업이 바쁘다며 개발자 차출에 미온적이었는데 딱히 별로 하는 일도 없이 보이던 내가 얼떨결에 추천되어 약 40 일간 팔자에도 없던 미국 출장을 가게 되었다. 사무실은 뉴저지에 위치해 있었는데 마침 그곳의 기술 책임자가 나와 동갑내기 친구였다. 그곳에서는 한국에서 굳이 사람들을 보낸 이유를 알지 못했고 나로서도 왜 굳이 머나먼 이곳까지 날아와야 했는지 알지 못했다. 다만 누군가 저질러 놨으니 보고서는 나와야 한다는 것이 유일한 합의점이었다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 매일 9시에 출근해서 커피를 마시고 잡담을 하고 별로 중요해 보이지 않는 미팅에 참여해서 영혼 없는 회의를 하다가 6시 무렵 퇴근해서 숙소로 돌아왔다. 같이 갔던 동료는 술을 마시지도 않고 관광에도 별 관심이 없었기에 나는 호텔 방에서 홀로 고독했다. 출장 기간 동안 읽으려고 토마스 만의 ‘마의 산’을 챙겼으나 읽을 수록 우울해졌으므로 나는 할 수 없이 술을 마셨다. 렌터카를 몰고 시내로 나가면 한인 마트가 있었다. 술은 ‘Liquor Store’ 라는 곳에서만 따로 판매를 했는데 세상에 이런 천국이 없었다. 생전 처음 보는 수제 맥주가 벽면을 가득 채우고 있었고 가격이 말도 안되게 저렴했다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서울에서 이미 나는 수제 맥주에 맛을 들인 터였는데 서울에서는 한 병 겨우 마실 수 있는 돈을 내면 이곳에서는 여섯 병 세트를 살 수 있었다. 눈이 뒤집힌 나는 렌터카 트렁크에 맥주를 가득 싣고는 호텔 냉장고에 쟁여 놓고 매일 밤 마셨다. 그렇게 술독에 빠져 지내다 귀국을 해서 친구들과 맥주를 마셨는데 맛이 영 이상했다. 여독이 풀리지 않아서 그런가 했지만 일주일이 지나도 여전했다. 이미 수제 맥주에 맛을 들인 데다가  출장 중에 다양한 수제 맥주를 싼 값에 퍼 마시다 보니 이제는 더 이상 국산 맥주는 마실 수 없게 된 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사설이 길었는데, 이것이 내가 수제맥주의 世界에 빠지게 된 전말이다. 수제 맥주란 말이 좀 이상하게 들릴 수도 있다. 手製 라는 말은 손으로 만들었다는 것인데 그러면 발로 만드는 맥주도 있다는 말인가. Craft Beer 를 번역한 말이긴 한데 나도 별로 마음에 들지 않는다. 그냥 크래프트 맥주로 부르는 것이 좋을 것 같다. 어쨌든 크래프트 맥주에 대한 보다 복잡하고 길 얘기는 다음에 하기로 하고 이 술집에 대해서 이야기해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우선 위치부터 내 취향에 맞았다. 지금은 서울숲이라는 곳이 많이 알려지고 성수동의 돼지갈비 골목은 식사 시간이 되면 사람들이 길게 줄을 서는 진풍경이 벌어지기도 하지만 이 술집이 생길 무렵 이곳은 한적한 곳이었다. 뚝섬역이나 서울숲역에서 내려 10분정도 주택가의 좁은 골목을 걷다 보면 이곳에 도착한다. 가게 뒤편으로는 유명 연예인들이 산다는 고급 아파트가 보이지만 주변 풍경은 아직도 골목의 모양새를 그대로 간직하고 있다. 처음 이곳에 왔을 때 나는, 아니 어떻게 이런 곳에 술집을, 그것도 수제 맥주 전문점을 냈을까, 하고 놀랐다. 골목을 좋아하는 나는 단박에 반했다. 서너 명이 앉을 수 있는 바에 앉아서 아무 생각 없이 맥주 잔을 기울이다 보면 산책하는 아저씨, 아줌마, 아가씨, 학생들이 탁 트인 폴딩도어 너머로 자연스럽게 흘러간다. 그리고 그런 사람들이 자연스럽게 가게로 흘러 들어온다. 주택가에 이렇게 녹아들어 있는 술집이 흔하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주인장은 내 또래인데 이전에 무슨 일을 했는지는 알 수 없으나 해외 출장이 잦은 직업이라고 들었다. 그러면서 자연스럽게 크래프트 맥주를 접했는지 각종 맥주에 대한 지식이 해박하다. 10여종의 탭을 운영하고 있는데 크래머리 브루어리를 중심으로 다양한 국내 브루어리의 맥주가 준비되어 있다. 맥주는 주인장의 취향에 맞게 무난하지만 이곳이 아니면 마실 수 없는 맥주들로 준비되어 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음식도 다양한데 주인장은 늘 자신이 음식을 전문적으로 배우지 않았다며 겸손해 하면서도 가스트로 펍을 표방하고 있을 만큼 자부심이 대단하다. 때로 그 자부심은 과장되어 보이기도 한다. 나는 그런 그가 무척 부럽다. 이제는 이미 한 가지 직업으로 평생을 살 수 없는 시대가 되었다. 그렇다고는 해도 직업을 바꾸는 일은 쉽지 않다. 보통 40대라고 하면 어느 분야에서든 한참 전문성을 인정받을 나이다. 그런 나이에 과감하게 평탄한 길을 포기하고 하고 싶은 일에 도전한다는 것은 쉬운 일이 아니다. 주인장이 만들어 내는 음식들은 솔직히 전문 셰프의 요리 같지는 않다. 하지만 그의 열정 만큼은 인정하지 않을 수 없다. 또한 과장된 자부심 혹은 오기가 없다면 어떻게 이런 한적한 주택가 골목에 10여개의 크래프트 맥주 탭을 운영할 수 있을까. 나는 그가 더 오바하길 바란다. 그래서 이 술집에 오래가길 바란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 가게에 앉아 둘러보면 벽면에 다양한 그림들이 전시되어 있다. 주인장이 이곳저곳 여행을 하면서 사들인 그림이나 사진이다. 술집을 갤러리처럼 운영하며 판매도 한다고 들었다. 주인장의 예술적 면모는 전시된 그림 말고도 흘러나오는 음악을 들어도 알 수 있다. 음향에 꽤 공을 들였고 선곡에도 무척 신경을 쓰는 것을 알 수 있다. 최근에는 벽면 한 쪽을 허물고 장소를 약간 넓혔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아무 일 없는 주말, 서울숲을 잠시 걷다가 술 한잔 생각이 난다면 이곳으로 오시라. 서울숲에서 가져온 고요를 크게 흩뜨리지 않고 배도 불리고 정신도 취하고 싶다면.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2018/2018-06-15-작은술집방랑기-탭하우스숲-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2017.10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet Q17 / Superia C200&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;탭하우스 숲&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;추신&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;탭하우스 숲에 이어 심야의 숲을 운영하시던 서정일님이 2023년 8월 9일 소천하셨습니다. 탭하우스 숲이 오픈하면서 부터 시작된 인연이 지금까지 이어져 왔습니다. 서울에 살면서 자주 들렀고 경기도 광주로 이사를 가서도 자주 올라왔습니다. 성수동에 있는 회사에 취업을 하면서 다시 서울로 올라오게 되었고 퇴근길에 자주 들러 술을 마셨습니다. 서울 숲 시절의 마지막 날과 심야의 숲 처음 날도 함께 했는데 이런 날이 이렇게 빨리 올 줄은 몰랐습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;술집 사장과 술꾼 손님으로 시작했지만 잘 통했습니다. 동년배의 나이탓도 있지만 생각하는 것, 좋아하는 것, 술의 취향과 음악의 취향도 비슷했습니다. 영업을 위해서 맥스웰 방정식을 공부해서 풀었다는 말도 들었습니다. 학교 다닐 때 F 얻어 맞지 않으려고 그렇게 어렵게 공부했던 그것을 비전공자가 풀었다니 참 대단하단 생각을 했습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소천하시기 일주일 전 쯤 가게에 들른 적이 있습니다. 평일 오후라지만 너무 한가했습니다. 제가 나갈 때 까지 한 팀의 손님만 왔다 갔을 뿐입니다. 어렵다는 얘기는 익히 들어왔지만 그날도 역시 힘들다는 얘기를 했습니다. 가게는 진즉에 내놨고 어느날 가게가 팔리면 크루즈를 탈까 생각한다고 했습니다. 우스개 소리처럼 했지만 진심인 것 같았습니다. 크루즈 스탭으로 BAR 같은 곳에 일자리가 있다고 했습니다. 영어도 가능하고 나이 대가 많은 사람을 오히려 선호한다고 했습니다. 엉뚱했지만 저도 솔깃했습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것이 마지막 대화가 되고 말았습니다. 회사일로 스트레스를 받거나 까닭없이 우울하거나 그냥 술이 마시고 싶을 때는 혼자 자주 숲에 갔습니다. 쉬는 날 없이 언제나 늦게 까지 열려 있었으니까요. 그는 늘 유쾌하고 열정이 넘쳤습니다. 어려울 때도 여유를 잃지 않았습니다. 좋은 친구였습니다. 서정일님의 명복을 빕니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2023.8.17&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Aug 2023 23:13:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202308182313</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202308182313</guid>
        
        <category>술집</category>
        
        <category>연작</category>
        
        
        <category>작은술집放浪記</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>위스키</title>
        <description>&lt;p&gt;모든 시끄러운 일은 한꺼번에 일어난다. 그렇게 하루종일 잽을 맞아서 그로기가 된 날 밤에는 도무지 대책이 없다. 술을 마신다. 냉장고 뒤져서 값비싼 프랑크 소세지 어슷 썰고 국산이라고 되어 있지만 중국산으로 의심되는 마늘 편으로 썰어 넣고 상미 기한 임박한 올리브 오일 촤악 뿌려서 볶는다. 나의 소박한 안주가 노릇노릇 하게 구워지는 동안 소세지 기름 묻은 도마 칼 설거지 하고 맥주 마실 최애 유리컵 하나 꺼내놓는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;적당히 구워졌으면 예쁜 그릇에 담아 후추 살짝 뿌려서 테이블에 세팅한다. 현 시점 마실만한 맥주는 아사히 수퍼 드라이 밖에 없어서 친일파 논란 감수하며 며칠 전에 12,000원에 4캔 짜리 사서 냉장고에 히야시 입빠이 해두었으로 한 캔 꺼내서 역시 테이블 위에 세팅한다. 맥주를 따르고 한 잔 마시고 소세지 한 점에 마늘 한 점 매운 고추 하나 얹어서 씹는다. 한 두 잔 마시다 보면 결국 세상이 다 덧없다. 문득 외로워져서 아무한테나 문자하고 싶어지면 술을 한 잔 더 마시고 참는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떻게 해도 혼자라는 사실만을 각성시킬 뿐이다. 후회만 남는다. 그래서 차라리 술을 마시고 말을 삼키고 생각을 지운다. 질병, 육체적 고통, 외로움, 하다못해 가난까지 전부 어떻게든 해결책이 있다. 하지만 허무라는 것은 방법이 없다. 유구한 인류의 역사 이래 그것을 극복했다는 사람들 많았지만 지금 내 앞에는 없다. 어쩔 수 없이 위스키 한 잔 따른다. 내일 아침에는 숙취만 남을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-7-31.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 22:45:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202307312245</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202307312245</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>우울증</title>
        <description>&lt;p&gt;내 삶이라는 캔바스의 배경색은 우울이었다. 나의 Mood는 늘 Blue였다. 그렇게는 살아갈 수 없기 때문에 약에 취해서 멀쩡한 사람 행세를 할 뿐이었다. 약이란 것은 책이 될 때도 있었고 음악이 될 때도 있었지만 대체로는 술이었다. 공돌이 개발자 용어로 말해보자면 나의 bug는 우울이었고 그것이 default status 였으며 유일한 debugging method는 booze 였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 인간 관계는 매우 좁지만 얼핏 엿보게 되는 그들의 사정도 나와 크게 다르지 않은 것 같다. 우울과 위장된 평화의 상태가 반복되는 것이다. 우울의 상태에서는 정상적인 생활을 영위하기 힘들기 때문에 본능적으로 그것을 회피하고 위장된 평화의 상태에서 사람들은 위태롭게 버티고 있다. 하지만 그러한 평형 상태는 쉽게 깨지게 마련이고 사람들은 자주 무너진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얘기가 쓸데없이 진지해졌다. 평형 상태가 또 깨졌고 맥주 한 잔을 마시지만 소용이 없어서 음악을 듣는다. 이럴 때 듣는 음악이 여러가지가 있지만 오늘은 밥 말리를 골랐다. 내가 아는 거의 유일한 레게 뮤지션이다. 그가 죽기 직전에 만들었다는 Redemption Song 은 늘 나의 플레이 리스트에 올라와 있다. 레게라는 음악이 신기한 것이 유쾌한 리름 속에 우울이 숨어있다는 것인데 의도했든 의도하지 않았든 내가 듣기에 그렇다는 것이다. 어짜피 예술은 소비하는 자의 몫 아니겠는가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여하튼, 나는 우울할 때 자주 밥 말리를 듣는다. 취해서 LP 바의 바 - 좀 웃기군 - 에 앉아 있을 때 그의 음악을 신청해서 듣는다. 당장 속초나 동해로 도망가고 싶은 출근 지하철에서도 듣는다. 오늘도 어김없이 찾아온 그놈의 우울을 나는 설거지를 하면서 앰프의 볼륨을 최대한, 그러나 아래 위 옆 집에 민폐가 되지 않을 정도로 올리고, 빨간 고무 장갑을 끼고 뜨거운 물을 접시며 유리컵이며 수저에 뿌려가며, 듣는다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 11 Jun 2023 21:46:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202306112146</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202306112146</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>박경리 선생의 土地 서문 (1973)</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;박경리 선생의 토지를 1부 1권 부터 읽는다. 그동안 너무 책을 멀리해서 과연 이 긴 소설을 끝까지 읽을 수 있을까 걱정했다. 서문을 읽으면서 그동안 SNS에서 잡글이나 읽다가 굳어버린 독서 세포가 꿈틀 거림을 느낀다. 짝퉁만 보다가 진품을 보았을 때 느껴지는, 비문도 없고, 필요 없는 말이나 문장이나 단어도 없고, 이해가 되지 않는 문장도 없지만, 말하는 바가 너무나 분명하고 절실하게 와닿는, 실로 오랜만에 느껴보는 감각이다. 선생의 서문은 그 자체로도 하나의 완벽한 글이다. 지난 해 겨울 통영 선생의 묘소에서 느꼈던 감정을 이 서문을 읽으면서 똑같이 느낀다. 이 글을 오래 두고 보고 싶어 이곳에 옮겨 싣는다.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《土地》제 1 부를 《현대문학》에 연재중이던 1971년 8월, 암이라는 진단에 의해 수술을 받은 일이 있다. 수술 첫날 병실 창가에서 동대문 쪽으로부터 남산까지 길게 걸린 무지개를 보았다. 참 긴 무지개였다. 아마 나를 데려가려나 보다, 하고 나는 혼자 무심히 중얼거렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그날 회진 온 의사에게 물었다. 수술은 몇 시간이나 걸리느냐고. 세 시간쯤 걸린다는 대답이었다. 대수술이군요, 하고 뇌었다. 삶에 보복을 끝낸 것처럼 평온한 마음이었다. 휴식으로 들어가는 기분이기도 했다. 야릇한 쾌감 비슷한 것도 있었다. 정작 죽음의 공포, 암이라는 병에 대한 불안은 가을, 회복기에서부터 시작되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언덕길이 보이는 창가에 앉아서 아이들이 뛰어가고 시장바구니를 든 주부가 지나가는 풍경을 바라보며 세상은, 모든 생명, 나뭇잎을 흔들어주는 바람까지 더없이 소중하게 느껴졌다. 살고 싶다고 생각했다. 아름다운 것들, 진실이 손에 잡힐 것만 같았고, 그것들을 위해 좀더 일을 했으면 싶었다. 고뇌스러운 희망이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글을 쓰지 않는 내 삶의 터전은 아무 곳에도 없었다. 목숨이 있는 이상 나는 또 글을 쓰지 않을 수 없었고 보름 만에 퇴원한 그날부터 가슴에 붕대를 감은 채 《土地》의 원고를 썼던 것이다. 백장을 쓰고 나서 악착스런 내 자신에 나는 무서움을 느꼈다. 어찌하여 빙벽(氷壁)에 걸린 자일처럼 내 삶은 이토록 팽팽해야만 하는가. 가중되는 망상(妄想)의 무게 때문에 내 등은 이토록 휘어들어야 하는가. 나는 주술(呪術)에 걸린 죄인인가. 내게서 삶과 문학은 밀착되어 떨어질 줄 모르는, 징그러운 쌍두아(雙頭兒)였더란 말인가. 달리 할 일도 있었으련만, 다른 길을 갈 수도 있었으련만… 전신에 엄습해오는 통증과 급격한 시력의 감퇴와 밤낮으로 물고 늘어지는 치통과, 내 작업은 붕괴되어가는 체력과의 맹렬한 투쟁이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정녕 이 육신적 고통에서 도망칠 수는 없을까? 대매출의 상품처럼 이름 석 자를 걸어놓은 창작 행위, 이로 인하여 무자비하게 나를 묶어버린 그 숱한 정신적 속박의 사슬을 끊을 수는 없을까? 자의(自意)로는, 그렇다, 도망칠 수는 없다. 사슬을 물어 끊을 수도 없다. 용기가 없는 때문인지 모른다. 운명에의 저항인지도 모른다. 마지막 시각까지 내 스스로는 포기하지 않으리. 그것이 죽음보다 더한 가시덤불의 길일지라도. 악마의 간계에 의해 ‘우스’의 정직한 한 사내를 전능자 하나님이 악마의 손에 넘겨준 《구약》의 &lt;욥기&gt;를 독자들은 기억하리라 믿는다. 악마에게 시험을 당하게 된 그 불운한 사내는 일시에 모든 것을 잃고 자식도 가산도 다 잃어버리고는 끝내는 그 자신 발바닥에서부터 정수리까지 악창(惡瘡)에 시달리며 신음하는데, 환부(患部)에서 흐르는 고름을 사금파리로 긁어내는 욥의 그 모습을 생각하면 부끄럽다. &quot;결코 내 입술이 불의를 말하지 아니하며 내 혀가 궤휼(詭譎)을 발하지 아니하고 단정코 너희를 옳다하지 아니하겠고 죽기 전에는 나의 순전함을 버리지 않을 것이라&quot;하고 말한 욥을 생각하면 그의 발아래 꿇어앉고 싶어진다. 시험은 끝나고 모든 잃은 것을 찾은 욥을 염두에 떠올리며 위안을 받을 적에 나는 슬프고 내 자신이 가엾어진다. 이 미물(微物) 같으니라구.&lt;/욥기&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;승리없는 작업이었다. 끊임없이 희망을 도려내어 버리고 버리곤 하던 아픔의 연속이 내 삶이었는지 모른다. 배수(背水)의 진을 치듯이 절망을 짊어짐으로써만이 나는 차근히 발을 내밀 수가 있었다. 아무리 좁은 면이라도 희망의 여백(餘白)은 두렵다. 타협이라는 속삭임이, 꿈을 먹는 것 같은 무중력이, 내가 나를 기만하는 교활한 술수가, 기적을 바라는 가엾은 소망이… 희망은 이같이 흉하게 약화되어 가는 나를, 비천하게 겁을 먹는 나를 문득문득 깨닫게 한다. 나는 표면상으로는 소설을 썼다. 이 책은 소설 이외 아무것도 아니다. 한 인간이 하고많은 분노에 몸을 태우다가 스러지는 순간순간의 잔해(殘骸)다. 잿더미다. 독자는 이 소설에서 울부짖음도 통곡도 들을 수 없을 것이다. 소설일 따름, 허구일 뿐이라는 얘기다. 진실은 참으로 멀고 먼 곳에 있었으며 언어는 덧없는 허상이었을 뿐이라는 얘기다. 마찬가지로 진실은 내 심장 깊은 곳에 유폐되어 영원히 침묵한다는 얘기도 되겠다. 칠팔 년 전에 나는 어느 책에다 언어가 지닌 숙명적인 마성(魔性)에 대해 얘기한 적이 있다. 진실이 머문 강물 저켠을 향해 한치도 헤어나갈 수 없는 허수아비의 언어, 그럼에도 언어에 사로잡혀 빠져나갈 수 없는 것은 그것만이 강을 건널 가능성을 지닌 유일한 것이기 때문이라고. 나는 전율(戰慄)없이 그 말을 되풀이할 수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 수월하게 행과 불행을 얘기한다. 어떤 사람은 나를 불행하다 하고 어떤 사람은 나를 행복하다 한다. 전자의 경우는 여자의 운명을 두고 한 말이겠고 후자의 경우는 명리(名利)를 두고 한 말이 아니었나 싶다. 혹은 잡사(雜事)에서 손을 떼고 일에 전념하는 것을 두고 한 말인지 모르겠다. 그들 각도에서 본 행, 불행에는 각기 타당성이 없는 것은 아니다. 그러나 때론 노여움을, 때론 모멸감을 느끼며 그런 말을 듣곤 한다. 애매모호하기 때문이다. 무궁무진한 인생의 심층을 상식으로 가려버리려는 짓이 비겁하기 때문이다. 그렇게 분류되는 불행, 그렇게 가치지어지는 행복이라면 실상 그 어느 것과도 나와는 별 인연이 있을 성싶지 않았다. 분명 환난을 겪는 욥에게는 행복의 비밀이 있었을 것이기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이상이 《土地》제 1 부를 쓰던 3년 동안의 내 심경이며 그것을 적어본 것이다. 앞으로 나는 내 자신에게 무엇을 언약할 것인가. 포기함으로써 좌절할 것인가, 저항함으로써 방어할 것인가, 도전함으로써 비약할 것인가. 다만 확실한 것은 보다 험난한 길이 남아 있으리라는 예감이다. 이 밤에 나는 예감을 응시하며 빗소리를 듣는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1973년 6월 3일 밤
 作者&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 21:40:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202303162140</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202303162140</guid>
        
        
        <category>書齋</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>土地, 오래 미룬 숙제</title>
        <description>&lt;p&gt;토지를 읽기 시작했다. 오래 미룬 숙제를 ‘마침내’ (feat. 헤어질 결심) 시작했다. 우리나라에 사는 것이 참 복인 것이 어느 동네에 가든 도서관이 있고 손쉽게 책을 빌릴 수 있다. 없거나 대출 중인 책은 옆동네에서 가져올 수도 있다. 대하소설의 특징인 것 같은데 역시나 1부 1권이 우리동네 도서관에서는 대출 중이라서 옆동네 도서관에 상호대차를 신청해서 1권을 받았다. 내친 김에 2권은 우리동네에서 대출했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마 전 통영 여행에서 토지 문학관에서 느꼈던 그 느낌이 사라지기 전에 읽기 시작해야겠다고 생각을 했는데 조금 늦었다. 어쨌든 올 해 상반기에는 토지와 함께 보낼 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-15-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Mar 2023 18:20:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202303151820</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202303151820</guid>
        
        <category>단상</category>
        
        
        <category>書齋</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>치과 치료</title>
        <description>&lt;p&gt;몇주 전부터 어금니 쪽이 시리더니 점점 통증이 강해져서 며칠 전부터는 찬물이 살짝 닿기만 해도 극심한 통증이 느껴졌다. 원래 어금니에 살짝 금이 가서 크라운을 씌워 놓았던 곳이다. 당시에는 신경치료를 하지 않았다. 며칠 소염 진통제로 버티다가 도저히 안 될 것 같아서 점심 시간을 이용해서 치과에 갔다. 비교적 최근에 개원한 것 같은 깨끗한 병원이었다. 시설도 좋아보였다. 의사는 몇가지 진단을 하더니 엑스레이를 찍고 진단을 하고 다시 CT 까지 찍고서 ‘신경치료 필요’ 진단을 내렸다. 그동안 신경치료는 이를 결국 죽이는 것이라는 그릇된 믿음을 가지고 어떻게든 그 상황을 모면하려고 했던 나는 몇주간의 고통에 결국 무릎을 꿇고 내 아래턱을 의사의 손에 순순히 내어주고 말았다. 내친 김에 충치 한 개도 떼우고 잇몸이 드러난 쪽도 메웠다. 신경 뿌리가 깊은지 여러번 마취 끝에 신경 치료의 1단계를 가까스로 버텨냈다. 한 시간 반 동안 불편한 치과 의자에 앉아 억센 의사의 팔이 누르는 중력과 신경 치료의 공포를 견디다 보니 기진맥진했다. 그리고 자동적으로 의사가 공돈 버는 것은 아니라는 아주 당연한 깨달음을 얻었다. 마취가 풀린 지금 욱신 거리던 통증은 온데 간데 없다. 통증을 느낄 신경을 갈아냈으니 당연하겠지. 뭔가 시원 섭섭하다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 23:30:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202303132330</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202303132330</guid>
        
        <category>단상</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>나홀로 통영 여행</title>
        <description>&lt;p&gt;통영 여행&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022년 12월 나홀로 통영 여행&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12/26&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;애인이 코로나 확진 판정을 받아서 여행을 망설였다. 하지만 긴 연휴를 먹고 자고 싸는 일로 허비하는 것이 싫어서 아침 일찍 이비인후과를 방문해서 검사를 받았다. 다행히 음성이었다. 재빨리 숙소를 예약하고 허겁지겁 짐을 챙겨 버스에 올랐다. 우여곡절이 있었으나 저녁 일곱시를 조금 넘겨 통영터미널에 도착할 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;숙소인 브룩스 호텔은 가격 대비 괜찮았다. 저녁을 먹지 않았기 때문에 밥과 술을 함께 해결 할 수 있는 곳을 찾아 강구안 쪽으로 나가봤으나 쉽지 않았다. 숙소 근처 중앙시장 안쪽의 식당들은 거의 문을 닫았고 거리는 어두웠으며 지나는 사람들도 별로 없었다. 광탈되어 가는 밧데리를 급속 충전해서 휴대폰으로 대충 몇 군데 술집을 검색해서 찾아갔으나 자리가 없거나 예약이 있어서 못 받는다는 곳들 뿐이었다. 배가 고파서 향남동의 한 김밥집에서 라면과 김밥을 먹었다. 통영은 김밥집이 많은데 충무깁밥과 연관이 있는 것 같다. 싼값에 끼니를 해결하고 골목을 어슬렁 거리다 괜찮아 보이는 술집을 발견했는데, Wine Beer Cocktail 등이 씌여 있는 깔끔한 외관을 가진 캐주얼 펍 같았다. 들어가보니 손님과 사장님과 종업원이 어울려 술을 마시고 있었고 아까 두 군데 퇴짜 맞는 일이 또 재현되는 것 아닌가 싶었지만 꾹 참고 혼자 왔고 자리가 있냐고 물었더니 친절하게 BAR 자리를 안내해주었다. 건내 준 메뉴판에 익숙한 벨지안 맥주 리스트가 있고 그 외에도 독일 맥주와 몇가지 미국 맥주를 가지고 있었는데 이 정도 라인업은 서울에서도 드물어서 의아하면서도 반가웠다. 가볍게 벨지만 필스너로 시작해서 페일 에일, 임페이얼 스타우트로 진행하고는 사장님께 혼자서 회와 함께 술을 마실 수 있는 술집 혹은 횟집 정보를 얻어내서 호텔로 돌아왔다. 펍의 이름은 비엔토였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-12-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12/27&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;미륵산 등산을 위해서 정보를 좀 찾아봤더니 미래사 입구까지 가는 버스가 있는데 드물게 운행하는 것 같고 대신 일운마을까지 가서 올라가면 된다는 블로그를 발견했다. 아침에 오미자 꿀빵을 애인한테 택배로 부치고 버스를 갈아타려고 보니 마땅치 않다. 다시 검색을 해보니 용화사에서 올라가는 코스가 있고 용화사행 버스는 비교적 자주 있었다. 용화사에서 등산을 시작해서 살살 올라갔는데 마지막 정상 부근은 힘들었다. 미륵산 정상에서 바라본 풍경은 장관이었다. 눈 앞에 거치는 것이 없고 섬과 바다가 햇살을 받으며 늘어서 있었다. 정상 부근에서 마주쳤던 학생한테 통영 사람이라고 물으니 그렇다고 해서 하산 코스를 물어 내려갔다. 이 때 그냥 다시 용화사쪽으로 내려갔어야 했는데 이왕 온 김에 다른 절도 보고 싶어 미래사쪽으로 내려갔다. 미래사를 구경하고 보니 돌아갈 교통편이 마땅치 않아서 택시를 불러서 숙소로 돌아왔다. 대충 씻고 어제 들렀던 술집에 가서 술을 마셨다. 이번에는 사장님과 다양한 얘기를 나눌 수 있었다. 시청 공무원이자 브라운 에일을 (실상은 바네하임의 도담도담) 좋아하는 친구가 나를 ‘영성횟집’ 사장님으로 착각하는 촌극이 있었고 해병을 막 제대한 ‘아들을 동반한 아버지’가 들어와 가게를 좀 떠들썩 하게 하기도 했다. 알바를 하는 친구의 나이가 스물이란 것도 알았고 어쩐지 샤이하다고 했는데 어려서 접객에 미숙했던 것 같다. 친구는 여친과 헤어지는 절차를 밟으러 자정 무렵 퇴근했다. 사장님과 이런 저런 얘기를 하다보니 새벽 3시가 넘어서 마무리 하고 숙소로 돌아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-12-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-12-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12/28&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어제의 과음으로 인해서 정오까지는 못 일어날 줄 알았는데 열시가 되니 어영부영 눈이 떠졌고 해장을 하기 위해서 서호시장으로 갔다. 시락국을 먹으러 나선 것이었는데 부일식당(복국) 옆에 있다는 시락국집을 찾고 보니 복국을 먹어야 겠다는 생각이 들어 가게로 들어섰다. 열한시가 되어가는 가게는 한산했고 복국을 시키니 정갈한 반찬과 막썬 회 몇점에 뽀얀 국묵의 복국이 나왔다. 국물은 개운했고 담백했다. 쌀밥을 말아서 한 그릇을 먹고 나니 살짝 땀이 나면서 술이 깨는 듯 했다. 테이블에 이미 식사를 마친 손님들이 있었는데 모두 혼자였고 국밥 그릇 없애는 파란 소주가 한 병씩 놓여있었다. 새벽에 경매장에서 일을 마치고 아침 겸 반주를 했으리라. 오후에 어제 뵈었던 사장님이 반다찌를 예약해 놓았다고 연락이 왔다. 그 때까지 술이 안 깰 것 같아서 일단 커튼을 내리고 잠을 잤다. 세시쯤에 일어나서 일단은 동피랑이라도 좀 걸어보려고 옷을 챙겨 입고 나왔다. 우선 약속한 혜성 반다찌까지 걸어서 위치를 확인을 하고 시간이 남아서 동피랑을 대충 산책했다. 혜성 반다찌는 2인 기준 3만원이었는데 적당히 먹을 만큼 안주가 나온다. 우리는 어제 과음한 탓에 술을 맥주 세 병 밖에 못마셨는데 술을 더 마신다면 안주가 더 나왔을 것이다. 일단 쓸데 없는 보여주기식 안주가 나오지 않아서 좋았고 깔끔한 것이 마음에 들었다. 다음에 일행과 같이 오면 다시 들러보고 싶다. 식사를 마치고 사장님에 당신은 맥덕이니까 통영에 왔으니 수제맥주 펍을 한번 가봐야 하지 않겠냐며 데려간 곳은 플레이볼이라는 펍이었다. 통영에 정착하려고 내려온 분이 얼마 전에 오픈한 술집이었다. 일곱가지 정도 탭을 가지고 있고 병맥주도 여러 종류를 구비하고 있었는데 대체로 독일 계열 맥주들이다. 국내 맥주 두 잔을 탭으로 마시고 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12/29&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오늘 아침은 어제 먹지 못한 시락국에 도전했다. 어제 일찌감치 잠을 잔 덕분에 새벽에 깨어 서호시장까지 걸어 갔다. 소개 받은 통영산장어시락국집을 찾아 들어갔다. 장어 서더리로 육수를 내는 모양이었다. 도착한 시간이 새벽 여섯시가 갓 넘은 시간이라 두 명의 손님이 있을 뿐 한가했다. 한 명은 소주를 일 병하고 내가 들어서자 계산을 하고 나갔다. 새벽 바다에 나갔다 오는 것이 아닐까 한다. 한 명은 가게 주인과 친분이 있는 모양으로 손님 왔다, 거스름돈 내줘라 하며 새벽 시간이라 혼자 일하는 아줌마를 퉁명스럽게(혹은 츤데레 스럽게) 도와주었다. 7,000원 밥상 치고는 매우 훌륭했다. 조기 구이가 나왔는데 살이 부드럽고 맛있었다. 막 썬 회가 조금 나왔는데 이름은 모르겠지만 먹을 만 했다. 그 외 젓갈이며 김치며 모두 정갈하고 맛이 났다. 시락국은 생각보다는 된장을 엷게 푼 시래기 국이었다. 짙은 색의 된장국을 생각했는데  그것은 아니었다. 장어 육수 덕분인지 맛이 진하고 구수했다. 든든하게 아침을 해결하고 다시 잠을 자다가 정오가 되기 전에 일어났다. 박경리 기념관 가는 버스를 우여곡절 끝에 타기는 했는데 근처 정류장까지만 가서 나를 내려놓았다. 날씨가 마치 봄 같아서 살랑이는 바람을 맞으면서 걸어 올라가는 맛이 좋았다. 기념관에서 산을 제법 올라가야 묘소가 나온다. 고즈넉했다. 생전 선생의 품성이 어땠는지 모르겠지만 왠지 선생의 품성을 닮은 곳에 누워 계시는 것 같았다. 묘소는 통영 앞바다를 완만하게 내려다 보고 있다. 묘소 앞 벤치에 한참을 앉아 있었다. 혼자 있어도 외롭다는 생각이 들지 않는, 오랫만에 느껴보는 평화였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-12-6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-12-5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시내로 가는 버스를 타려고 기념관 앞 정류장에서 앉아서 소개 받은 숙이수산에 전화해서 대방어가 있냐고 물었으나 완판이 됐다고 해서 이런저런 회의 포장하러 가겠다고 연락해 놓았다. 도대체 버스가 언제 올지 모르는 이런 정류장에 앉아 있는 것을 나는 좋아한다. 버스를 타고 시내에서 내려 윤이상 기념관에 들러서 관람을 하고 숙이수산으로 갔다. 마침 대방어 한 접시 포장이 가능하다고 해서 값을 치르고 해저터널을 관통해서 관람하고 시장으로 돌아왔다. 포장한 회를 가지고 비엔토에 가서 나누어 먹을 생각이다. 일단 좀 씻고 쉬기로 했다.
잠시 누워서 쉬다가 방어회를 들고 비엔토로 갔다. 시청 공무원 청년은 사장님이 전화하니까 오긴 했는데 감기가 심하게 걸려서 인사만 하고 돌아갔다. 방어회를 즐기진 않았는데 제철에 잡는 것이라 그런지 맛이 무척 좋았다. 다양한 부위를 포장해주셔서 아삭하기도 하고 물렁하기도 하고 식감이 다채로왔고 풍미도 다양했다. 손님들이 하나 둘씩 들어왔다.  들어올 때 마다 회를 조금씩 나누었다. 혼자 먹기에는 너무 많은 양이었다. 늦은 시간에 마치 지미핸드릭스 같이 머리에 밴드를 한 (나중에 보니 수건이었다) 아저씨와 애인 혹은 부인으로 보이는 여성이 가게 앞에서 한참을 고민하다가 들어왔다. 역시 회를 나누어 드리려고 했는데 회는 별로 안 좋아해서 따뜻한 음식을 먹으려고 이 집에 들어왔다며 고사했다. 맥주를 좋아하는지 이런저런 맥주를 시키고 말을 섞다보니 여러가지를 알아냈는데 캠핑카를 몰고 거제에서 이쪽으로 여행을 하고 있고 울산에서 오래 살았으며 서울로 이주할 생각이고 부인 혹은 애인은 공부하는 사람 같고 남편 혹은 아저씨는 방사선 관련 엔지니어라는 것 등을 알아냈다. 일전에 왔던 해병대 부자와는 다르게 선을 넘지 않고 얘기가 부드러웠다. 아마도 추측이지만 결혼은 하지 않은 것 같고 애도 없지만 같이 사는 것 같았다. 캠핑카를 통영 문화원 비탈길에 세워두고 왔다며 나중에 잘 때 기울어진 바닥에서 자야 한다며 우스개 소리를 했다. 열이 오르자 다시 한번 회를 권하니 몇 점 먹어보고는 이렇게 맛있는 회는 처음이라며 좋아해서 몇점 더 나누어 드렸다. 답으로 맥주를 두어 병 얻어 마셨다. 사장님이 서비스를 준 맥주까지 얻어 마시고 새벽 1시쯤 돌아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-03-12-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12/30&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아침으로 미리 점찍어둔 국밥집으로 갔다. 장수국밥이란 곳인데 동네 맛집으로 평이 좋았다. 소고기 국밥을 시켰는데 반찬도 맛있고 무엇보다 국밥의 맛이 좋았다. 든든하게 해장을 하고 동서울행 버스에 올랐다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Mar 2023 01:28:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202303120128</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202303120128</guid>
        
        <category>여행</category>
        
        <category>바다</category>
        
        <category>골목</category>
        
        <category>술집</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>스뎅 그릇</title>
        <description>&lt;p&gt;“맥주를 먹으면서 피스타치오를 접시에 조금 덜었다. 껍질을 까서 스뎅 그릇에 던져넣으면 땡ㅡ 소리가 난다. 일본 불교 사찰에서 염송 중에 치는 종소리 같다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일전에 적어 두었던 단상인데 얼마 전 내 生日에 동생이 ‘씽잉볼’을 선물했다. 내가 평소 명상에 관심이 있던 걸 알았고 동생 역시 관심이 있던터라 이런 선물을 고른 것 같다. 나는 이것이 ‘씽잉볼’ 이라고 불리는 것은 처음 알았지만 일본 불교에서 염송 또는 기도 중에 이런 모양의 종 또는 그룻을 타격하여 그 떨림을 조용히 觀하는 수련을 하는 것을 알고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늘 군더더기 없는 선승의 방이나 고요히 명상에 잠긴 수행자의 모습을 동경해왔지만 나는 너무 많은 것을 가지고 있고 머리 속은 언제나 쉴 틈이 없다. 사소한 물건 하나 버리는 것도 힘들다. 책장 한 켠에 놓여있는 씽잉볼을 바라보다가 내일 출근 지하철을 생각한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-3-8-씽잉볼.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2023 23:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202303082300</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202303082300</guid>
        
        <category>단상</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>작은 술집 방랑기 - 연남동 소점</title>
        <description>&lt;p&gt;나는 일본 만화 ‘심야식당’ 을 너무 좋아한 이후로 ‘심야식당’ 같은 술집만 찾아다니는지도 모르겠다. 연남동 소점으로 검색해서 찾아갈 수 있는 이 작은 술집은 사실 은평구 일대에서 오래 살아온 내가 보기엔 차라리 모래내나 가좌동 혹은 수색역에서 더 접근하기 쉬워 보이는 곳이다. 하지만 주소는 엄연히 마포구 연남동이다. 홍대입구역 3번 출구를 나와서 소란스런 연트럴 파크를 지나 경의선 철길 공원을 하염없이 걷다보면 갑자기 소란이 멎고 모던함이 사라지고 타임슬립을 경험하듯 낡은 골목길을 만나게 되는데 불꺼진 조용한 주택가 그 곳에 이 작은 술집만이 오래된 수은등처럼 조용히 불을 켜고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소점은 아마도 작은 술집이라는 뜻이겠고 내가 연작으로 쓰고 있는 이 글에 가장 적합한 곳일 것 같다. 소점은 꼬치구이와 오코노미야키를 파는 선술집이다. L 자형 다찌가 전부라서 손님을 가득 채워봐야 대여섯 명이 앉으면 만석이다.  근처에 다른 술집도 마땅치 않으니 바람을 맞으면 쓸쓸히 발길을 돌릴 수 밖에 없다. 메뉴를 시킬 때마다 ‘감사합니다’ 를 복창하는 사장님은 젊고 풍채가 좋다. 꼬치를 구울 때 기름이 튀는 것을 막으려 설치한 것으로 보이는 유리창 너머로 꼬치가 구워지는 것을 구경하는 것 그리고 넒은 철판 위에서 각종 야채와 고기가 흰 연기를 뿜으며 튀겨지는 것을 구경하는 것은 작은 술집의 재미다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 생각에 꼬치구이는 혼자서 먹는 음식이다. 일단 양이 적고 대나무 꼬챙이에 꽂혀있는 고기나 야채들을 빼서 나누어 먹기도 곤란하다. 그래서 한 상 제대로 차려서 먹는 우리나라 음주 문화에는 어울리지 않는지 꼬치구이 집이 잘되는 곳을 잘 보지 못했다. 어쨌든 꼬치구이집에서는 혼술을 추천한다. 위스키 하이볼이나 맥주를 한 잔 시켜 놓고 좋아하는 꼬치를 하나씩 주문해서 먹으면 된다. 소점의 꼬치구이는 푸짐해서 좋다. 이곳의 꼬치는 큰 깍두기만하다. 먹어도 먹은 것 같지 않은 여느 꼬치구이집에서 화가 난 적이 있다면 이곳에서는 반드시 만족할 것이다. 오코노미야끼 역시 푸짐하다. 둘이서 먹기에도 충분한 양이다. 혼술이 어렵다면 두 명이 와서 오코노미야끼를 시키자. 다만 세 명 이상은 내 생각에 민폐다. 더 큰 술집으로 가길 권한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주인장한테 들으니 인테리어 하는 일이 만만찮았다고 한다. 선반이나 에어컨 혹은 온풍기 등을 설치하면서 오래된 벽이 허물어질까 걱정했다고 한다. 벽면에는 이곳에서 파는 오코노미야끼에 대한 앙증맞은 카툰이 붙어 있는데 주인장의 풍채를 생각하면 좀 언발란스해서 웃긴다. 현금을 내면 할인해준다는 익살스런 문구에서 자영업의 고민이 느껴진다. 그는 아마도 동네 주민과 잘 소통하는 것 같다. 지나가는 동네 아저씨와 이야기하는 모습도 그렇고 술집의 소란 때문에 혹시나 주민들이 불편해하지 않을까 조용히 이야기를 나누어 달라는 부탁의 글도 붙어있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이곳의 위치는 서울 먹거리 상권 중에서 제일 HOT한 연남동의 이름을 가져다 붙였지만 사실 화려한 연남동 상권과는 거리가 멀다. 이곳은 차라리 강호에 이름을 떨치기 전 무림 고수의 은둔처에 가깝다. 사연은 모르겠지만 그는 아마도 비싼 연남동의 월세를 감당하지 못했을 것이다. 그러했기에 역설적으로 이런 완벽한 - 내가 생각하기에 - 장소에 자리를 잡았을 것이다. 끊임없이 조용한 술집을 찾는 나는 기어코 이런 술집을 찾아냈지만 이런 곳에 술집을 낼 수 밖에 없었던 사연은 두어 시간에 걸쳐 광역 버스를 타고 혼잡한 지하철을 갈아타고 조용한 철길을 건너면서 사람들을 구경한 다음 마침내 조용한 술집에서 술 한잔 기울이고 도시를 건너는 마지막 버스를 타고 다시 시골로 돌아오는 내 소박한 낭만과는 달리 매우 처절했을 것이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 이 술집이 오래가길 바란다. 그리고 혹시 그가 강호에 나가더라도 은둔 고수의 품격은 유지했으면 하는 바램이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2018/2018-07-27-작은술집방랑기-연남동소점-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;QL17 / Xtra400 / 2018 연남동 소점&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 04:53:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201807270453</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201807270453</guid>
        
        
        <category>작은술집放浪記</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>작은 술집 방랑기 - 모티 (Mottie)</title>
        <description>&lt;p&gt;프로페셔널에 대한 반감 혹은 아마추어에 대한 과도한 애정은 나의 오랜 습벽이다. 게으름에 대한 변명으로서 나는 박민규의 ‘삼미수퍼스타즈의 마지막 팬클럽’ 을 들이 밀고 열심히 일하지 않는 것에 대한 핑계로 늘상 ‘짧은 인생 일만 할 것이냐’ 고 대들면서 적당하면서 너무 힘들지 않게 살아 왔고 이런 삶에 크게 후회는 없었다. 그럼에도 불구하고 한 우물을 깊게 파서 무엇인가 一家를 이룬 사람들을 보게 되면 가슴 한 켠이 뻐근해진다. 그것은 회한이거나 후회 혹은 미련 같은 감정들이 복합되어 나타나는, 나 같은 사람들이 공통으로 느끼는 어떠한 증상일진대 마치 무림의 高手를 우연히 만나게 되면 느껴지는 감정일지도 모르겠다. 존경과 질투 그리고 나도 어떤 일이든 한 계단씩 집요하게 밟아 올라왔으면 그의 위치 비슷한 어디쯤 위치하지 않을까 하는, 다시는 오지 않을 시간에 대한 억울함 같은 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부산 여행 중에 들른 싱글 몰트 바 모티(Mottie)는 모퉁이를 뜻하는 부산말이라고 들었다. 이 작은 술집은 부산의 대표적 산복도로인 망양로에 위치해 있다. 어쩌다보니 아직도 수동 변속기 차량을 운전하는 나로서는 부산 산복도로의 악명을 익히 들어 왔다. 산복도로란 산의 중간으로 난 도로를 뜻한다. 가파른 경사를 따라서 한 편으로는 작은 건물들이 옹기종기 서 있고 다른 한편으로는 신기루 처럼 바다가 내려다 보인다. 산토리니가 이런 모습일까, 포구 기슭의 마을 풍경이 좋아서 일부러 찾아다녔던 묵호의 논골길이나 영덕의 강구항 같은 이름이 떠올랐다. 아름다운 길이지만 눈이 오면 낭패라고, 나그네는 생각했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 길의 중간 쯤 빨간 벽돌로 지어진 건물에 술집이 숨어 있다. 자정을 향에 달리는 늦은 밤, 도로는 한적했고 비가 며칠 내렸던 탓에 하늘은 습기를 머금어 마치 안개가 낀 것 같았다. 바다가 보이지는 않았지만 아마도 바다가 있을 도로 너머를 바라보면서 나는 이곳이 무척 이국적이라고 느꼈다. 그리고 달이 떴으면 완벽하겠다는 생각을 하는데, 부웅 엔진음을 내면서 마치 타임머신처럼 이곳에 나를 데려온 택시가 산복도로를 빠르게 미끄러져 내려갔다. 이제 어떻게 돌아가지, 나는 막차를 놓친 여행자처럼 막막한 기분이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;낯선 도로에 내린 나그네는 빨간 철문을 바라보면서 인터넷에서 읽은 주인장의 술에 대한 해박한 지식 따위는 사실 별 관심이 없었고 이런 곳에 술집을 낸 사람이라면 이미 졌다는 생각을 했다. 나는 절대 고수의 집을 어렵사리 찾은 떠돌이 수련자처럼 주눅이 들어 철문을 슬쩍 밀었는데 철문은 역시 쉽게 열리지 않았다. 할 수 없이 전화를 걸어 술을 마시러 왔다고, 그러니까 술 한번 마시겠다고 머나먼 서울에서 밤 안개가 핀 산복도로 앞까지 달려와 철문 앞에 서 있는데 문이 잠겼노라고 읍소하니 안쪽에서 계단 밟는 소리가 몇번 들리더니 이윽고 철컹, 철문이 열렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어느 블로거가 ‘금주령을 피해 몰려든 주당들의 아지트’ 같은 느낌이라고 썼지만 나는 이곳이 레지스탕스나 아나키스트 혹은 독립운동가들의 은둔처같다는 느낌을 받았다. 주인장은 계단을 조심하라고 주의를 주면서 술집은 지하에 있다고 알려줬다. 보통 이런 술집을 찾는 사람들은 이미 전작이 있었을 것이고 취기 때문에 앞을 잘 보지 않으면 계단으로 그대로 떨어지기 안성마춤이었다. 나중에 들으니 만취 손님은 사절이라고 했다. 대여섯 걸음 계단을 내려가니 어두운 조명의 술집이 나타났다. 테이블이 있기는 했으나 유명무실했고 주인장이 서빙하기 편한 구조의 바가 전면에 배치되어 있었다. 바의 뒷편 그리고 측면에는 나 같은 위알못, 그러니까 위스키는 알지 못하는 이들은 이름과 종류를 알 수 없는 술병들이 마치 진시황의 병마용처럼 무심하게 진열되어 있었다. 그리고 주인장의 취향을 알만한 여러가지 오래된 소품들이 여기저기 놓여 있었는데 그것들은 모티의 어두운 조명과 어울어져 이미 오래된 풍경처럼 보였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;술을 좋아하지만 위스키나 꼬냑 같은 술에는 문외한인지라 나는 주인장에게 전권을 위임했다. 세심하게 비이커로 계량을 하고 조심스레 서빙하는 주인장과 몇마디 나누면서 느낀 점은 우선 그가 굉장이 매력적인 목소리를 가졌다는 점 그리고 IT 업계에서 오래 있다가 은퇴를 했다는 것 그리고 산복도로가 너무 마음에 들어 이곳에 무작정 터를 잡은지 2년 정도 되었다는 것이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;술은 늘 마시고 싶기도 하지만 갑자기 마시고 싶어지기도 한다. 그럴 때 일수록 은밀한 장소가 필요하다고 나는 생각한다. 친구도 애인도 부를 생각 없이 그냥 술잔 앞에 앉고 싶을 때 생각나는 술집은 그래서 소중하다.  그런 면에서 모티는 그런 조건을 아주 잘 갖춘 곳이다. 은밀한, 그러나 완벽한 풍경에 숨어있는 입지, 어두운 조명, 대화를 방해하지 않는 음악, 손님을 방해하지 않는 노련한 주인장. 내가 부산에 살았다면 느닷없이 비가 쏟아지거나 모처럼 일찍 잠들어 자정 무렵에 잠이 깼거나 실연을 당했거나 하는 날에는 어쩔 수 없이 이 곳 바에 앉아 있었을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대여섯 잔의 술을 마시고 나는 다시 타임머신을 불렀다. 때늦은 시간의 한적한 도로변이었지만 택시는 의외로 자주 다녔다. 타임머신에 올라서 나는 아마 이곳을 다시 찾을 일은 없을 것이란 생각을 했다. 부산에 살고 있지 않고 위스키나 꼬냑 같은 술을 그다지 즐기지 않기 때문이다. 다만 모티라는 장소와 주인장은 오래도록 기억에 남을 것 같다. 오랜 시간 이야기를 나누지 않았지만 그 시간, 그 공간에서 느꼈던 느낌, 그러니까 굳이 촌스럽게 말로 풀어보자면 영원히 만날 수 없는 평행선 같은 인연이라도 언젠가는 스쳐지나갈 수 있다는 믿음 그리고 그런 장소를 만들고 싶었던 애처로운 공감을 몇 잔의 술로 나누었다고 나는 생각하기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2017/2017-07-20-작은술집방랑기-모티(Mottie)-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;싱글 몰트 바 Mottie&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet QL17 / FUJI C200&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;부산 2017.7&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 20 Jul 2017 02:03:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201707200203</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201707200203</guid>
        
        <category>술집</category>
        
        <category>연작</category>
        
        
        <category>작은술집放浪記</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>오히려 희망</title>
        <description>&lt;p&gt;모든 인간은 하나의 섬이다,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아무도 도달 할 수 없는.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;모든 인간은 각자의 宇宙다,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누구도 크기를 잴 수 없는.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 23:38:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201706092338</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201706092338</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>인생의 제 2막</title>
        <description>&lt;p&gt;찬란한 April을 마지막으로 직장 생활에 종지부를 찍었다. 2000년에 직장에 들어가서 몇 년 정신 없이 일을 한 것 이외에는 늘 직장과 직업에서 탈출하는 것이 인생의 목표였던 삶이었으니 내 인생도 참 답이 없다. 국민학교(지금은 초등학교지만)를 졸업할 때 이미 왜 중학교를 가야하는지 의문을 품었으며 중학교 때는 인간이란 무엇인가, 자아란 무엇인가에 대한 중2병적 사고에 빠져 친구도 변변히 없이 어두운 학창 시절을 보냈으며 고등학교에 억지로 진학한 후에는 몸과 마음이 모두 아파서 제대로 학업을 하지 못했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몸이 좋지 않아 걸어서 다니자는 편한 생각으로 집 근처 대학에 진학해서 공부는 뒷전, 잡스런 책들을 읽고 만화에 빠져 지냈다. 평생 혼자 살 생각을 했고 이상한 수행법들에 관심을 가져서 직접 수행을 해보기도 했으나 태생이 게으른 나는 특별한 성취는 이루지 못했다. 그래도 사람들은 만나는 것이 수행에 방해된 다는 생각에 홀로 지내다보니 나중에는 사람들과 대화하는 것이 힘들 정도로 문제가 심각해졌다. 그 때 깨달았다, 결코 혼자 살아갈 수는 없다는 것을. 그 후 오컬트적 수행이나 관심도 끊었다. 그 후로 이런저런 동호회 활동도 하면서 보통 사람처럼 지냈고 IMF을 맞아 졸업을 보류하고 대학원으로 도피했다. 그리고 선배의 회사에 취업을 한 것이 내 첫 직장, 2000년의 일이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;몇번 회사를 옮기면서 짧게는 몇달 길게는 일년 정도씩 쉰 것을 빼면 대략 15년 정도 IT 업계에서 굴러먹었다. 금덩어리를 품에 지니고 태어나지 않는 이상 자본주의 사회에서는 평생 돈을 벌어야 한다. 그렇지 않으면 비루해진다. 그것이 너무 싫어서 돈과 가난에 대한 공포 때문에 어쩔 수 없이 하기 싫은 일을 하면서 버텨온 세월이다. 그것을 제법 잘 견디는 친구들이 잘 이해가 되지 않았다. 하루하루가 괴로웠는데 저들은 어찌 즐거운 척 열심히 살아가는 것일까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인생의 1막은 이제 끝났으나 나는 여전히 앞으로 어떻게 살아야 할지 솔직히 잘 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2017.5 잔인하고 불안한 5월의 어느날.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 07 May 2017 16:56:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201705071656</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201705071656</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>늦가을에 만난 초록</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-10-25-늦가을에만난초록-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;늦가을, 초록&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만추 병산서원 2016 &lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:08:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201610250008</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201610250008</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>봄이 왔으되 봄 같지 않구나.</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-03-28-봄이왔으되봄같지않구나-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;來&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;似&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올 해 만큼 이 말이 와 닿는 해가 없습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인생이 처음이라 그런가 힘드네요, 훗.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 28 Mar 2016 23:04:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201603282304</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201603282304</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>부산 여행</title>
        <description>&lt;p&gt;별 준비 없이 갔다가 술만 마시고 돌아온,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;부산 여행 사진들 + 한줄 느낌.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-2.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우연찮게 구경한 영도대도 올라가는 모습. 우리나라 유일의 도개교라고 하는데, 과연 무슨 의미가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-3.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-4.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우체통과 지붕의 색감이 좋아서 한 컷씩. 도시가스가 닿지 않는 이 마을은 석유와 LPG를 쓴다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-5.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-6.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마전 ‘아시아에서 제일 아름다운 마을’로 선정되었다는 감천 문화마을 전경.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아름답다는 관점을 어디에 두어야 할지모르겠고, 덕분에 관광객은 넘쳐난다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-7.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그냥 감성 컷.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-8.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-9.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-10.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수제 맥주집 순례. 위에서 차례로 OPC, 갈매기, Wild Waves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-02-01-부산여행-11.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이상하게 동화된다, 이 갈매기한테.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;QL17 / Agfa Vista 400&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pentax MX / Fuji C200 / Tamran 24/2.8&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016.1, 부산&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 23:39:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201602012339</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201602012339</guid>
        
        <category>골목</category>
        
        <category>바다</category>
        
        <category>사진</category>
        
        <category>술집</category>
        
        <category>여행</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>나무</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-01-26-나무-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회화나무&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강원도 홍천&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2016.1.23&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 01:16:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201601260116</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201601260116</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>그럼에도 불구하고</title>
        <description>&lt;p&gt;삶이 기쁨이고 죽음이 불행이 아니다. 삶과 죽음이 나뉜다는 것이 고통이다. 내가 여기에 있고 너는 건너편에 있다는 것이 슬픔이고 영원은 없다는 것이 진실이며 그럼에도 갈구한다는 것은 미련이다. 그럼에도 불구하고 외롭다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/2016-01-04-그럼에도불구하고-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서촌 전대감댁&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015.9&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 23:40:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201601042340</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201601042340</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>견딜 수 없는 사랑은 견디지 마라</title>
        <description>&lt;p&gt;견딜 수 없는 사랑은 견디지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;강제윤&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;견딜 수 없는 날들은 견디지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;견딜 수 없는 사랑은 견디지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리움을 견디고 사랑을 참아&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;보고싶은 마음 병이 된다면&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것이 어찌 사랑이겠느냐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것이 어찌 그리움이겠느냐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;견딜 수 없이 보고 싶을 때는 견디지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;견딜 수 없는 사랑은 견디지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 사랑은 몇 천년을 참아 왔느냐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;참다가 병이 되고 사랑하다 죽어버린다면&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것이 사랑이겠느냐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사랑의 독이 아니겠느냐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사랑의 죽음이 아니겠느냐&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사랑이 불꽃처럼 타오르다 연기처럼 사라진다고 말하지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사랑은 살아지는 것&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;죽음으로 완성되는 사랑은 사랑이 아니다&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;머지 않아 그리움의 때가 오리라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사랑의 날들이 오리라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;견딜 수 없는 날들은 견디지 마라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;견딜 수 없는 사랑은 견디지 마라&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Dec 2015 16:50:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201512041650</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201512041650</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>위안</title>
        <description>&lt;p&gt;유일한 위안은&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주어진 시간이 有限하다는 사실 밖에는 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;겸손해야 하는 이유이자&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누구에게든 주눅들 필요 없는 이유이기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-12-02-위안-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 01:35:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201512020135</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201512020135</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>詩作</title>
        <description>&lt;p&gt;어떤 詩을 읽으면 가슴이 섬뜩하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이떻게 이리도 간결한 언어로 세상의 비밀을 폭로할 수 있을까.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그런 한편 가엽기도 하다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무한의 공간에서 고작 몇개의 낱말을 주워&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;말해질 수 없는 것들을 말하려고 하는 그 안타까움이란.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 01:49:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201511290149</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201511290149</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>통영, 우연한 여행.</title>
        <description>&lt;p&gt;통영, 우연한 여행&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계절의 변화에 무감한 나는 사람들이 짧은 소매옷을 버리고 긴 소매를 옷을 챙겨 입거나 서늘한 목덜미에 스카프를 두르며 부산을 떨 때까지도 반팔 차림인 채 당도한 시간과 불화하기 일쑤였다. 올 해도 어김없이 철에 맞지 않는 옷을 입고 있다가 가을을 맞았다. 가을은 겨울과 더불어 내가 가장 좋아하는 계절이지만 이 계절은 언제나 짧았고 게으른 나는 늘 겨울의 한 복판에서야 가을을 누리지 못한 것을 후회하곤 했기 때문에 아침 저녁 찬 바람이 불기 시작하면 내 마음은 늘 조바심으로 바쁘다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“그래, 올 해는 어떻게든 떠나야지.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;포구를 좋아하고 골목을 좋아하는 내가 우연히 떠올린 곳은 통영이었다. 통영이 떠오른 것은 동피랑 때문인 것 같기도 하고, 얼마 전 통영의 푸짐한 다찌집에 대한 이야기를 들은 탓일 수도 있다. 어쨌든 사무실에서 통영행 고속버스표를 예매하는 것으로 우연한 여행은 시작되었고 내 조바심은 잠시 숨을 죽였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 여행 짐을 꾸리면서 늘 여행을 포기하고 싶은 마음과 싸운다. 그것은 게으름과 역마살간의 숙명전인 교전이다. 짧은 여행이라 속옷 몇 벌과 양말 두어 켤레를 챙기고 낡은 필름 카메라를 점검하는 것으로 준비는 간단히 끝났다. 며칠 운동을 못할 것이므로 운동기구를 이용해서 가볍게 땀을 흘렸다. 그리고 맥주 한 캔을 마시며 포기하려는 마음을 달래고 일찍 잠자리에 들었다. 금요일 새벽 일찍 출근을 해서 업무를 마친 다음 아직 일에 한참인 사람들을 뒤로하고 터미널로 향했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서울의 경부 터미널은 낡았다. 보수 공사가 몇 년 째 지체되고 있는 것 같았다. 만남과 헤어짐이 오랫동안 퇴적되어 온 탓에 터미널은 반가우면서도 서글픈 장소다. 그래서 터미널에서는 조금 취해도 괜찮다고 생각한다. 여행자는 우동 한 그릇과 맥주 한 캔으로 오랫동안 퇴적된 향수를 달래고 버스에 올랐다. 금요일 오후 4:00 경에 서울에서 통영으로 출발하는 우등 고속 버스는 의외로 거의 만석이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한 두 방울 떨어지던 비는 버스가 고속도로에 진입하자 거세어 졌다. 해는 아직 남아 있었지만 비구름 탓에 버스 안은 동굴처럼 어두웠다. 나는 소설책을 들고 오길 잘했다고 생각했다. 가을비가 검푸른 배경의 유리창에 우울한 추상화를 그리는 고속 버스 안에서 나는 노란 독서등에 의지해서 꿈을 꾸듯이 책을 읽었다. 버스는 예상 도착 시간을 한 시간이나 넘겨서 통영 터미널에 도착했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비는 이제 그칠지 말지를 고민 하는 것처럼 단속적으로 통영 터미널의 시멘트 바닥을 때리고 있었다. 나는 신고식 하듯 터미널의 모습을 한 컷 카메라에 담고 서둘러 그곳을 빠져 나왔다. 터미널에 오래 머물면 우울해진다. 밖으로 나오니 비로소 배가 고파졌다. 허름한 돼지국밥 집에서 간단하게 식사를 했다. 대개 터미널 근처 식당은 품질이 형편 없게 마련이지만 고속 버스 기사들이 심심찮게 들어오는 것으로 봐서 괜찮은 식당인 듯 했다. 국밥은 희뿌연 국물에 돼지고기가 엑스트라처럼 들어있는 무성의한 서울의 국밥과는 달리 푸짐하고 맛이 좋았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;금요일 밤의 게스트하우스는 한가했다. 혼자 여행하면서 가장 큰 문제는 숙박이다. 화장 진한 접대부 같은 모양새의 요즘 모텔에서 자는 것은 죽기보다 싫은 일이다. 그래서 시내에서 조금 떨어졌지만 조용한 게스트하우스를 예약했다. 게스트하우스에 9시가 넘어 도착하니 대학 동창이라는 남녀 커플과 백수 기념 여행 중인 라이더 한 명 그리고 담양에서 왔다는 중년의 여인이 1층의 카페에서 간단한 안주와 함께 술을 마시고 있었다. 나는 배정 받은 방에 짐을 던져놓고 일행에 합류해서 맥주 두 캔을 마셨다. 낯선 여행지에서 사람을 만나는 것은 흥미로운 일이지만 그날 대화의 주제가 크게 흥미를 끌지 못했다. 나는 인사를 하고 방에 들어와 샤워를 했다. 수압이 좋고 뜨거운 물이 잘 나오는 욕실은 깨끗해서 마음에 들었다. 그날은 그렇게 침대에 기대서 소설을 읽다가 잠들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-2.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;다음날도 여전히 흐렸지만 다행이 비는 그쳤다. 나는 동피랑을 먼저 가기로 했다. 골목길은 석양 무렵이 가장 아름답지만 하루 일정에서 그 시간까지 기다리며 할 일이 마땅히 없었다. 게스트하우스의 셔틀버스가 나를 강구안까지 데려다 주었다. 바다가 뭍까지 쑤욱 밀고 들어와 강구안이란 포구를 만들었다. 역사 이전에 일어난 일이다. 삼도수군 통제영이 통영으로 옮겨 오면서 강구안 주변에 시장이 섰고 그것이 현재의 중앙시장이다. 중앙시장에서 오른편 언덕을 따라 동피랑이 있는데 강구안이 바라다 보이는 언덕이란 뜻이다. 서편에는 비슷한 서피랑이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;대체로 포구에는 동피랑과 같은 포구 마을이 있기 마련이다. 포구가 있고 물고기를 사고 파는 어시장이 있으며 그것을 굽어보는 언덕에 사람들이 사는 마을이 있다. 나는 몇 해 전에 묵호에 간 적이 있다. 그곳에는 논골길로 불리는 골목이 있다. 그 마을에도 벽화가 그려져 있다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;동피랑의 옛집들은 2006년 통영시가 강구안 뒤편의 낡은 주택지를 재개발 하면서 사라질 위기에 처했다. 이것을 안타깝게 여긴 주민들과 ‘푸른통영21’이란 협의회가 통영시를 설득해서 재개발을 막았다. 마을에서는 공모전을 열어서 담벼락에 벽화를 그렸다. 주민들은 협동조합을 결성해서 ‘점방’도 내고 ‘구판장’도 열었다. 수입은 마을 운영에 쓰인다. 드라마를 찍고 전국에서 사람들이 몰려들면서 동피랑은 금새 유명해졌다. 그러나 소음 등의 문제로 떠난 사람도 있고 그 곳을 외지인이 사서 카페를 열기도 하고 감사 결과 운영 미숙이 드러나기도 하는 등, 갈등도 있다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개발이란 명목으로 벌어지는 일들은 일부의 배만 불리고 그곳의 사람들은 피폐하게 만드는 폭력적인 행위일 경우가 많다. 아름다운 벽화들 사이로 어지럽게 돌아다니는 사람들을 보면서 나는 동피랑의 앞날을 생각해 보다가 그만 우울해졌다. 부디 마을 주민의 자발적 노력으로 만들어진 마을인 만큼 좋은 방향으로 발전했으면 좋겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-3.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-4.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-5.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-6.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-7.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-8.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-9.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-10.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-11.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-12.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-13.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-14.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-15.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-16.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 골목을 두 바퀴 정도 돌고 나서 시장으로 내려왔다. 완만한 곡선으로 이루어진 포구에는 고기잡이 배들이 한가롭게 정박해 있고 이따금 갈매기 끼룩거리는 소리와 함께 바다에서 돌아오는 배도 보였다. 막 들어온 배에서 내리는 물건을 흥정하는 떠들썩한 소리, 바다 바람에 널어놓은 생선이 풍기는 쿰쿰한 냄새와 관광 버스에서 쏟아져 나온 사람들의 알록달록한 옷차림, 그리고 날이 바짝 선 회칼을 아무렇지도 않게 다루는 좌판 아낙의 생선 다듬는 소리가 뒤섞인 포구는, 바구니에 담겨 연신 물을 튀겨내는 횟감들처럼 활기찼다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나 같은 홀로 여행자는 먹거리 풍성한 여행지에서 언제나 막막하다. 유명하다는 통영의 다찌를 혼자 갈 수는 없고 포구에서 간단히 생선회를 뜨려고 해도 혼자 먹기에는 양이 많다. 점심 때가 가까워 배가 고파진 나는 고민 끝에 멍게 비빔밥을 먹었다. 그나마 혼자 먹을 수 있는 밥이었다. 만원 짜리 멍게 비빔밥에는 복지리가 국물로 나오고 젓갈 몇 가지와, 생굴, 미역 무침 등이 따라 나왔는데 몹시 만족스러운 밥상이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-17.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-18.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-19.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-20.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-21.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;배부른 여행자는 습관적으로 술이 생각났다. 낭만적으로 상상하면 포구 앞 선술집에서 홍어찜 따위를 시켜 놓고 홀로 여행 온 처자와 눈이 맞아 막걸리를 마시는 것이지만 그런 곳과 인연을 찾기는 어려울 것 같았다. 나는 소화도 시킬 켬 포구 뒤편의 골목을 걸었다. 곳곳에 백석의 시가 걸려 있는데 그가 통영과 무슨 인연이 있을까 싶어 갸우뚱 거리며, ‘보나 마나 여자 문제 아닐까’ 생각을 했는데 돌아와 알고 보니 정말로 愛情之事였다. 백석이 여러 여자의 애간장을 녹였지만 통영의 ‘난’ 이란 여인에게는 크게 상처를 입었는데 그래서 나온 시 가운데 한편이 바로 &lt;통영&gt; 이라고 역시 통영에 잠시 머물고 있는 어떤 시인이 신문에 연재한 글을 찾을 수 있었다.&lt;/통영&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-22.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그렇게 골목을 걷다가 간판에 ‘Ale 맥주’가 쓰여 있는 카페 겸 바를 발견하고는 깜짝 놀랐다. 시골에도 Ale 맥주를 파는 곳이 있다니. 여기서 또 다른 우연이 시작된다. 빨간 벽돌이 인상적인 가게 안은 세련된 인테리어에 적합한 음향 시설을 갖추었고 좋은 커피 향을 풍겼다. 출입문 왼편의 테이블에는 막 떠난 사람들이 마셨던 커피잔이 놓여 있었고 주인장이 서 있는 작은 바에는 네 명의 손님이 앉아서 이야기를 나누고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 소파에 앉아 바에 앉아 있는 사람들을 무심히 쳐다보았는데 그 중에 한 명이 바로 백석의 시가 왜 통영에 있는지 말해 준 시인이었다. 십여 년 전에 나는 땅끝 해남에서도 배를 타고 더 들어가야 하는 작은 섬에서 하루를 묵은 적이 있었다. 그 섬과 민박은 나에게 의미가 크다. 당시 한계레 신문에 섬 이야기를 연재하던 시인이 운영하던 그 민박에서, 나는 처음 여자를 안아 봤다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당연히 나를 기억할 리가 없는 시인에게 인사를 하고 혼자 여행 온 사정을 이야기 하고 시인의 근황을 묻다가 그는 볼 일이 있는지 일행과 함께 카페를 떠났다. 나는 맥주를 한 병 더 주문하고 추억을 반추하면서 천천히 술을 마셨다. 그 때까지 혼자 통영을 여행하면서 쓸쓸하다는 생각을 하지는 않았는데 뜻밖의 만남과 이별이 교차하니 가슴 한 구석이 뻐근했다. 그런데 거기서 다시 우연이 일어났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서가에 진열되어 있는 책을 꺼내 읽으면서 맥주를 마시는데 카페에 전화벨이 울렸다. 그런데 뜻밖에 전화를 받은 주인이 나에게 다가와 ‘시인이 연락처를 알려 주며 혼자 맥주 마시는 손님을 찾더라’는 것이었다. 시인은 한 다찌집 전화번호를 알려주면서 별 일이 없으면 저녁에 한 잔 하자고 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-23.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-24.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-25.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;통영의 다찌에는 따로 메뉴가 없다. 한 명당 적당한 가격을 내면 제철의 해산물을 알아서 올려 주는 것이 이곳의 방식이다. 특히 늦가을부터 초봄까지 통영에는 맛있는 해산물이 많이 난다고 했다. 광어나 우럭 밖에 모르는 나에게는 신세계나 다름 없었다. 맛보기로 나온 자연산 광어회는 아무도 거들떠 보지 않을 정도로 다양한 생선과 어패류가 연신 올라왔다. 나는 주량을 이미 초과했음에도 신선한 안주의 힘을 빌어 무모한 음주를 이어 갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-11-17-통영,우연한여행-26.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;술이 약한 일행을 먼저 보내고 우리는 자리를 옮겨 그곳에 있던 시인의 후배와 셋이서 술을 마셨다. 오래 전 민박집에서 처음 만난 후 그의 소식은 신문 지상이나 책을 통해서 드문드문 접하고 있었다. 시인은 통영에서 잠시 머물 뿐 주변 섬을 떠돌며 기록하고 있는 모양이었다. 그는 섬을 떠돌고 있고 나는 도시를 떠돌고 있구나, 그런
생각이 들었다. 그와의 대화는 격의 없이 편했다. 시인에게는
여느 얼치기 예술가에서 보이는 무례함이 없었고 현학적인 허세가 없어서 오히려 詩人다웠다. 그토록 조바심 내던 나의
가을 여행은 이렇게 끝났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;통영, 2015.11&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pentax ME Super SE/K24 2.8, 50.7/Agfa Vista 400, FUJI C200&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 17 Nov 2015 18:52:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201511171852</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201511171852</guid>
        
        <category>골목</category>
        
        <category>사진</category>
        
        <category>포구</category>
        
        
        <category>習作</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>R.I.P 신해철</title>
        <description>&lt;p&gt;어제였구나, 그러고 보니 작년에도 하루 늦었네.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이가 들어간다는 것은 심장에 빗금들이 늘어나는 것일지도 모르겠다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 11:23:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201510281123</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201510281123</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>안부</title>
        <description>&lt;p&gt;존재만으로 위안이 되는 사람이 있다. 왜 태어났는지도 모르겠고 어디로 가는지도 모르는 인생에서 오로지 존재만으로 위안이 되는 사람을 가졌다는 것은 내 얄팍한 표현력을 뛰어넘는 커다란 위안이다. 하지만 이제 그의 안부를 묻지 않기로 했다. 나는 아직 메아리 없는 외침에 담담할 만큼 큰 인격을 가지지 못한 것이 첫번째 이유이고 어쩌면 내가 안부 따위는 묻지 않아도 ‘존재 자체’에서 의미를 발견한 인격의 성숙을 이루었는지도 모를 일이기 때문이다. 오래전부터 나의 관심은 오로지 ‘나’였으나 언제부터인가 ‘사람들’에게 향했고 몇가지 작은 것을 배웠다는 착각도 했다. 하지만 스스로 단단해지지 못했고 내가 사랑한 파도에 의해서 나는 조금씩 침식되고 있었던 것 같다. 이번 가을에는 조금 더 외로워져야 할 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/2015-10-27-안부-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글과는 전혀 상관이 없는,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;경복궁역 삼거리 신호등.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;QL17/Agfa Vista 400&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2015.7&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Oct 2015 00:32:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/201510270032</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/201510270032</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>