<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>KKUE PARK&apos;S BLOG</title>
    <description>KKUE PARK&apos;S BLOG</description>
    <link>https://kkueblog.github.io/</link>
    <atom:link href="https://kkueblog.github.io/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:38:49 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Feb 2026 23:38:49 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.4.1</generator>
    
      <item>
        <title>홈브루잉</title>
        <description>&lt;p&gt;맥주를 다시 만들어 보려고 한다. 에일 맥주의 세계에 빠진 것이 거의 10년 전인 것 같다. 태평로에 있는 멕시코 음식점으로 기억하는데 타코와 함께 주문한 맥주가 ROGUE 사의 AAA (American Amber Ale) 였다. 카스, 테라 같은 라거 맥주만 마시다가 처음 마셔본 에일 맥주의 맛은 신세계였다. 그 이후 에일 맥주에 완전히 매료되었다. 이태원 경리단 길에 맥파이가 생겼고 얼마 후 더 부쓰가 문을 열었다. 자리가 좁아 맥주를 받아 골목에 서서 마시기도 했지만 특유의 느슨한 분위기가 좋았다. 토요일 낮에 낮술을 마시러 많이도 다녔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 이후 서울에 크래프트 맥주 펍이 많이 생겼다. 사계, 파이루스, 크래프트 원, 리틀 엘리켓, 탭하우스 숲, 크래프트 발리, 레드코티지, 퐁당, 사우어 퐁당, 쿨쉽, 비어포스트 바 등을 오래 다녔고 비교적 최근에는 서울집시, 끽비어, 코끼리브루어리, 헤이웨이브 같은 곳에서 마셨다. 현재는 인천에서 지내는데 마땅한 펍이 없는 것이 아쉽다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맥주를 좋아하다가 양조까지 하게 됐다. 공돌이 습성은 어찌할 수 없는지 맥주 양조 시스템을 설계 해서 여러 번의 수정, 보완을 거쳐서 완성했다. 양조 기록을 보니 27번 배치 ‘Black Widow’ - 포터인 것 같다 - 가 마지막이다. 허리를 다쳐서 고생도 했고 회사, 가정 문제 등으로 맥주를 만들 상황이 아니었던 것 같다. 이제 주변 일도 어느 정도 정리됐고 재택근무로 시간의 여유도 생겼으니 다시 시작해보려고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;양조 관련해서 정리해 둔 자료를 읽는데 기억이 가물가물해서 AI의 도움을 좀 받았는데 생각보다 똑똑해서 놀랐다. 내가 만든 시스템의 장점과 단점 그리고 보완 방법까지, 어느 정도 알고는 있었지만 꽤 정확하게 알려준다. 작업실에 딸린 화장실을 양조 공간으로 쓰려고 한다. 양조에서 가장 힘든 일이 마무리 청소인데 1조 싱크대를 구매해서 작업대 겸해서 써야겠다. 기존에 쓰던 스텐 작업대는 정리했다. 발효조는 회사에서 아이디어를 얻었는데 증류수 통이 적당할 것 같다. 전용 발효조 보다 훨씬 싸고 내가 쓰던 말통보다는 입구가 커서 세척도 용이해 보인다. 발효 냉장고는 기존에 쓰던 것을 쓰면 된다. 몰트나 홉 등의 재료는 한 배치 분량만 시험삼아 사봐야겠다. 서울 홈브루, 크래프트 브루어 등지에서 구매했었는데 확인해봐야겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2026/antitrend.jpg&quot; alt=&quot;살롱 용당리&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;음악이 좋았던 ‘안티 트렌드’ 술집 살롱 용당리, 2016.1&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 23:36:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202602012336</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202602012336</guid>
        
        <category>맥주</category>
        
        <category>양조</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>아파트</title>
        <description>&lt;p&gt;서른 즈음에 독립했으니까 늦은 편이다. 요즘은 캥거루족이라고 해서 부모님 집에 얹혀 사는 일도 많지만 그때는 독립하는 것이 어른이 되는 첫걸음이었다. 그 이후 이사를 열 번 정도 다닌 것 같다. 내 집 마련에 미련이 없어서 전세로만 살았다. 이사는 가정사 중에서도 큰 일이다. 나처럼 별로 꼼꼼하지도 못하면서 완벽을 추구해야겠다는 생각만 앞선 이들한테는 더욱 그렇다. 계약 만료나 직장 변동 등으로 이사를 하게 되는데 대충 일 년 전부터 고통이 시작된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그중에서 가장 나를 괴롭히는 것은 내가 궁극적으로 원하는 주거 형태와 현실적으로 강제되는 주거 형태가 다르다는 것이다. 궁극적인 주거 형태는 단독 주택이다. 아무에게도 방해 받지 않는 공간을 꿈꾼다. 텃밭, 작업실, 음악 감상실 같은 것들은 부수적이고 방해 받지 않을 공간에 대한 욕망이 제일 큰 것 같다. 빌라, 오피스텔, 아파트 같은 공동 주거 형태는 아무리 익명이 보장된다고 해도 서로를 간섭할 수 밖에 없다. 층간 소음, 담배 냄새, 공동 질서 무시 등은 피할 수 없는 고통이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수도권에 직장을 가지고 있는 나에게 단독 주택 마련은 요원한 일이다. 은퇴를 해서 수도권을 벗어나야 가능성이 있다. 지금도 어쩔 수 없이 오피스텔이라는 공동 주거 공간에서 살고 있다. 아마도 지금 직장을 마지막으로 은퇴를 해야 할 것 같아서 요즘 다시 내가 원하는 주거 형태에 대해서 고민하고 있다. 그동안 돌아 다니면서 마음에 들었던 동네들을 지도로 살펴보고 인터넷을 통해서 부동산도 알아본다. 아파트에 살기는 정말 싫다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2026/namsan_raining.jpg&quot; alt=&quot;남산에서 바라본 서울&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;어느 소나기 내리던 날 남산에서 바라다 본 서울 풍경. 2019&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 23:18:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601282318</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601282318</guid>
        
        <category>아파트</category>
        
        <category>은퇴</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>금주</title>
        <description>&lt;p&gt;금주 일주차. 임플란트를 시작하면서 반 강제 금주 중이다. 병원에서 최소 2주 정도는 술을 마시지 말라고 해서 그렇게 하고 있다. 금단 증상 같은 것이 없는 것으로 봐서 심각한 알콜 중독은 아닌 것 같다. 하루의 마무리로 시원한 맥주 한 잔이 생각나긴 하지만 안마셔도 그만 이란 생각이 든다. 덕분에 시간이 많이 남는다. 안주 만들어서 술 한잔 하는 것이 일상이었는데 밥만 먹으니 허전하다. 남는 시간에 할 일이 없다. 무기력에서 꽤 빠져나왔지만 아직은 책을 읽거나 공부를 하거나 운동을 할만큼 의욕이 충만하지는 않다. 작년보다는 나아졌으니 조금만 더 노력을 해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2026/viento_11.jpg&quot; alt=&quot;비엔토 통영&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새 해 비엔토, 통영.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 23:08:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601262308</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601262308</guid>
        
        <category>맥주</category>
        
        <category>금주</category>
        
        <category>무기력</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>미니멀리즘</title>
        <description>&lt;p&gt;사진을 찍은 일이 재미있었다. 평범한 풍경도 뷰파인더를 통해서 보면 그럴싸해 보였다. ‘작은 풍경’ 을 필름에 담아 간직할 수 있다는 것은 시간을 가질 수 있는 유일한 방법 같았다. 도시의 밤 풍경을 담아보려고 낡은 필름 카메라를 들고 골목을 참 많이 돌아 다녔다. DSLR 을 잠시 사용해봤지만 ‘사진 찍는 맛’이 없어 다시 필름으로 돌아갔다.  렌즈 수리에도 취미를 붙여 이베이 같은 해외 경매사이트에서 고장난 물건을 싸게 사들여 연습했다. 나중에는 어느정도 자신도 붙었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나이가 들면서 눈도 나빠지고 시간이 무한하지 않다는 것을 절실히 느끼며 많은 취미를 접었는데 그중에 필름이 첫번째다. 오랫동안 방치되어 있는 렌즈들이 늘 마음의 짐이었다. 정리하려면  렌즈들을 판매용으로 촬영하고 편집해서 온라인 장터에 올리고 가격을 흥정해서 거래를 해야하는데 오랜 무기력에 빠져있던 내게는 시도조차 버거운 일이었다. 그러다가 작년 말에 도저히 안되겠다 싶어 우선 촬영부터 시작했다. 휴대폰 삼각대를 설치해서 촬영했다. 생각만큼 어려운 일도 아니었다.  그 다음은 제품 사진들을 편집해서 활동하던 온라인 사이트에 올렸다. 그리고 우여곡절이 있었지만 오늘로서 렌즈는 전부 팔렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;중고를 팔아 돈을 만들겠다는 의미보다 필요없는 것을 덜어낸다는 생각으로 한 일이다. 소위 미니멀리즘 실천의 하나인데 물건을 하나씩 덜어낼 때마다 얻는 만족이 상당히 크다. 렌즈들은 어쩔 수 없이 동호회의 힘을 빌렸지만 다른 잡동사니는 중고거래 플랫폼 ‘당근’을 이용하고 있다. 작년 가을쯤 이사를 결정하면서 많이 덜어냈다. 내가 바라는 ‘미니멀’ 한 내 방의 모습은 마치 선승의 방처럼, 한 켠에는 소박한 이부자리가 개어져 있고 흰 벽에는 한 두벌의 옷이 걸려있으며 구석 낡은 책상에는 책 몇 권이 놓여 있는 풍경이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;간소하게 사는 일이 참 쉽지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2026/K24_28.jpg&quot; alt=&quot;판매를 위해 촬영했던 펜탁스 렌즈&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 21:40:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601232140</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601232140</guid>
        
        <category>카메라</category>
        
        <category>펜탁스</category>
        
        <category>필름</category>
        
        <category>당근</category>
        
        <category>미니멀리즘</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>청소</title>
        <description>&lt;p&gt;샤오미 무선 청소기를 쓰다가 최근 유선 청소기로 바꿨다. 한번 충전하며 방 세 개와 거실 한 개 청소가 아슬아슬하게 가능하긴 했지만 불편했다. 밧데리만 교체해볼까 했지만 배보다 배꼽이 큰 상황이라 그냥 유선으로 바꿨는데 매우 만족한다. 힘도 더 세고 가볍다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;청소기 교체를 계기로 별일 없으면 매일 아침 청소를 한다. 전에는 주말에 한번씩 청소기를 돌리고 걸레질을 했는데 매일 해보니 진작 이랬어야 했다는 생각이 든다. 매일 쌓이는 먼지가 많다는 것도 새삼 알았다. 발에 밟히는 바닥이 깨끗해지니 기분도 좋다. 조금 과장하면 일상이 바뀌는 기분이다. 절에서 청소를 수행의 중요한 방편으로 삼는 이유가 있구나. 이렇게 뒤늦게 또 배운다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 07:35:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601220735</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601220735</guid>
        
        <category>청소</category>
        
        <category>수행</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>단죄</title>
        <description>&lt;p&gt;한덕수 전 국무총리, 15년 구형 23년 선고, 법정 구속.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;계엄 발표부터 해제, 탄핵, 윤석열의 체포 방해, 한덕수, 최상목의 온갖 염병을 겪으면서 느꼈던 분노와 좌절을 한꺼번에 보상받는 기분이다. 사법부에 의해 명백히 내란으로 규정된 만큼 내란 가담자들  줄줄이 법의 단죄를 받기 바란다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 21:02:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601212102</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601212102</guid>
        
        <category>내란</category>
        
        <category>계엄</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>IT Blues 2</title>
        <description>&lt;p&gt;분노의 퇴근을 하고 이글을 쓴다. 그동안 IT 탈출을 여러번 시도했다가 실패해서 여기까지 왔다. 이번이 마지막이란 생각으로 버티고 있었는데 오늘은 임계점을 아슬아슬하게 넘나들었다. 작년부터 몇번의 고비를 거쳐 나름 안정 상태를 유지하는 듯 싶었는데 아니었나 보다. 회사에서 일어나는 모든 일들이 마음에 들지 않는다. 이런 나의 사정을 잘 아는 친구에게 전화해서 한참 하소연을 했다. 그의 조언은 회사에서 조금 더 ‘건조하게’ 지내보라는 것이다. 맞는 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전에도 이런 고민이 많았다. 그때 이후로도 IT 탈출은 번번이 실패했다. 더 이상의 실패가 없으려면 ‘건조하게’ 버티면서 다시 준비를 하는 수밖에 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://kkueblog.github.io/post/200906061916&quot;&gt;2009년의 IT Blues&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 22:09:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601202209</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601202209</guid>
        
        <category>밥벌이</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>나의 속도</title>
        <description>&lt;p&gt;지난 주말 퇴근 시간을 앞두고 일을 마무리 하고 있었는데 다른 부서 사람이 내려 왔다. 그래서 커피 한 잔을 내리고 이런저런 얘기를 하는데 은근히 당신이 연봉을 지나치게 적게 받고 있다고 하는데 정말 그렇냐며 걱정하는 것인지 떠보려는 것인지 모를 태도로 물었다. 나도 그 문제에 대해서 불만을 가지고 있었기에 올 해 연봉 협상 (실제 이런 걸 할지는 모르겠지만) 할 때 몇가지 요구 조건을 내세워 합당한 대우를 받아야겠다고 생각을 하고 있었기에 잠시 더 얘기를 나누다 퇴근했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주말에 영 기분이 찜찜하고 나빴던 것이 그 때 나눈 대화 때문인 것 같다. 회사 동료에게 절대 진심을 말하지 말것, 이것이 내 오랜 직장 생활에서 나를 지키는 방법이었는데 잊었던 것 같다. 내가 직장 생활에 흥미가 없고 가능한 빨리 은퇴하는 것이 목표이고 그것이 일정 주기로 계속 실패해서 지금까지 직장인으로 살고 있다는 것과는 별개로 나는 지금 이 회사에서 대체로 나의 涑度로 가고 있다고 생각했다. 그런데 몇마디 말로 페이스가 흔들려 버린 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사회적 자아를 잘 분리하지 못하고 최근 분위기에 휩쓸려 나도 모르게 이런저런 뒷담화에 동참했는데 결국 스스로 평판을 깍아 내리는 일 아닌가. 열심히 일해보려는 누군가의 의욕을 꺾었을 수도 있다. 회사를 다니는 이유는 각자 다 다를 것이다. 알 수도 없고 이해받을 수도 없는 것이다. 다시 나의 涑度로 돌아가야겠다. 그리고 절대로 진심을 말하지 말아야지.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:40:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601182240</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601182240</guid>
        
        <category>밥벌이</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>임플란트</title>
        <description>&lt;p&gt;생애 첫 임플란트를 시작했다. 작년에 크라운을 씌웠던 오른쪽 어금니를 염증 때문에 발치했고  뼈가 차오르기를 기다려 오늘 나사를 박았다. 뼈가 차기는 했는데 부족해서 뼈 이식이란 것도 병행했다. 사진에 보면 뼈가 덜 차오른 것처럼 보인다. 이식한 뼈와 나사와 완전히 결합되기 까지 4개월 정도 걸린다고 한다. 오래 걸리는 일이다. 잠시 대기하는 동안 치과 의자에 앉아서 이전 환자의 차트를 얼핏 봤는데 사진에 보이는 나사만 다섯개다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;치과 기술이 이렇게 발전하기 전까지 사람들은 어떻게 살았지? 생각해보면 할머니는 남은 이가 별로 없었다. 이가 없으면 잇몸으로, 그렇게 사셨다. 이제 어쩔 수 없이 2주 동안은 꼼작없이 금주해야 한다. 이참에 금주와 다이어트를 해볼 수 있겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2026/implant.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 20:17:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601172017</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601172017</guid>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>버드와이저</title>
        <description>&lt;p&gt;맥주를 언제부터 좋아했는지 기억이 가물가물하다. 술을 별로 좋아하지 않아서 평생 마시지 않겠다고 다짐했던 기억은 있다. 그러나 핏줄은 속이지 못한다고 지금은 어엿한 알중이 되었다. 소주 안주 중에 맛있는 것들이 많아서 소주로 시작했지만 특유의 향을 견딜 수가 없어서 맥주로 전향했고 지금까지 맥덕으로 살고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학교를 졸업하고 한동안 부모님 집에서 회사를 다녔다. 그러다가 문득 독립해야겠다는 생각이 들어 안양에 방을 얻어 나왔다. 내가 벌어서 전기세도 내도 가스비도 내야겠다는 단순한 생각이었다. 늦은 나이라고 생각했는데 서른 갓 넘은 나이가 요즘에 비하면 그리 늦은 나이도 아닌 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;명학역에서 가까운 오피스텔이었는데 요즘같은 오피스텔을 생각하면 오산이다. 주거용이긴 했으나 한 채를 샌드위치 판넬 같은 것으로 벽을 쳐서 두 개로 분할한 사무실이었다. 음악을 조금만 크게 틀거나 심지어 방귀를 뀌어도 옆 방에서 들릴만한, 사생활 보호 따위는 전혀 안되는 열악한 공간이었다. 20층이 넘는 건물이었는데 주거용으로 사용하는 사람은 나를 포함 서너 가구 밖에 되지 않았던 것 같다. 야근을 하고 명학역에 내려 오피스텔을 바라보면 불이 켜진 층이 내가 살던 층과 그 위 아래로 한 두개 층밖에 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;엘리베이터도 무척 낡아서 문이 열리면 단차가 있어 계단 오르듯 올라타야 했고 움직이기 시작하면 끼익대는 소리가 금방이라도 추락할 듯 공포스러웠다. 내가 사는 층에 내려서 좌우를 보면 깜깜한 복도가 집어 삼킬 듯이 펼쳐져 있었는데 살면서 무섭다는 생각을 한 적은 없던 것 같다. 음악을 마음껏 크게 틀어놓고 바닥을 쿵쿵 울리면서 운동을 하고 침대에 누워 책을 읽었다. 한 여름 장마에 틀어박혀 반지제왕을 읽었던 기억이 아직도 선명하다. 싸구려 방이었지만 창문 밖의 불빛을 바라보면서 시티 라이프란 이런 것이구나 하는 감상에 젖어 지냈다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사회 초년생이었던지라 부동산 계약도 처음이었다. 인터넷을 통해서 전세계약에 대해서 공부를 하긴 했지만 걱정이 많았다. 물건 주인의 신원을 확인하고 주인과 직접 계약해야한다고 해서 그렇게 했다. 문제는 계약 해지였다. 2년을 채우지 못하고 방을 빼게 되었는데 집주인은 미국에 나가 있고 대리인인 친구가 마무리를 하러 온다고 하길래 나는 다시 원칙을 내세워 무조건 주인과 하겠다고 우겼다. 젊은 혈기에 눌렸는지 모르겠지만 계약을 위해서 집주인은 귀국을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오피스텔로 들어온 집주인 아저씨는 데이빗 핫셀 호프 풍의 머리 모양을 하고 티셔츠에 청바지를 입고 있었다. 방을 쓱 둘러보더니 자기는 원래 이곳에 바를 설치하고 싶었다는 둥 스몰토크를 시도했다. 어린 나는 계약이라는 목적에만 몰두해서 뻣뻣하게 굴었다. 중개인을 기다리면서 어색한 시간이 길어졌는데 냉장고에 마실 물은 없고 마침 버드와이저 몇 병이 있어 그 분께 권했다. 정오도 되기 전 이른 시간었는데 아저씨는 쿨하게 마실까? 하면서 한 병을 쭉 마셨다. 그러더니 나를 보면서 우리 친구하면 되겠네, 이런 얘기를 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;생각해보면 나이차가 못해도 열 살 이상을 되었을 것이고 원칙 운운하면서 뻣뻣하게 구는 젊은 친구가 우습게 보였을 수도 있다. 그럼에도 불구하고 잔뜩 긴장해서 날이 서있던 내게 소위 갑질도 하지 않고 서툴게 내민 맥주도 흔쾌히 마시면서 친구하자고 손을 내밀어준 그 아저씨가 지금 생각하면 참 고맙다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 당시 대부분의 친구들이 밀러를 마실 때 나는 버드와이저를 마셨다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2026/verbvinyl.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 01:20:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601140120</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601140120</guid>
        
        <category>맥주</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>1Q84</title>
        <description>&lt;p&gt;오랫동안 나를 지배하고 있는 생각이 있다. 그것은 원초적이고 근원적인 어떤 그리움 같은 것인데 정확하게 설명하기 어렵다. 아주 오래된 생각이다. 태어나서 부터 혹은 그 이전 일지도 모른다. 꿈속에서 나타난 적도 있고 현실에서 느꼈던 적도 있다. 오랫동안 반복되다 보니 그것이 체험한 것인지 상상의 산물인지도 이제 헷갈린다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것을 촉발하는 것들은 몇가지가 있다. 맑은 하늘, 깜깜한 어둠, 노을 이런 것들이다. 꽤 오래 전 친구들과 극장에 가서 영화를 보는데 영화가 시작하기 전에 태고적 공룡들이 뛰노는 모습의 오프닝이 있었다. 그 때 머리가 멍해지면서 그 ‘감각’이 일어났다. 수 년 전에 파주의 야트막한 산 길을 친한 사람들과 함께 산책한 적이 있다. 저녁을 먹고 난 참이라 해는 이미 졌고 시골이라 가로등도 없는 깜깜한 길을 걷다보니 또 그 감각이 일어났다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어릴 적에는 꿈에서 그런 느낌을 많이 받았다. 꿈을 꾸면서도 아, 이런 느낌은 매우 익숙한데, 하면서 깨는 것이다. 무엇인지 알 것 같은데 아스라이 사라져가는 그 감각은 다른 형태로 계속 반복된다.  알 것 같은데 알 수 없는 그것을 나는 여전히 찾고 있다. 이런 생각을 주변 친구들한테 말해봤지만 크게 공감을 얻지는 못했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 하루키의 소설을 좋아해서 그의 책ᅟ들은 거의 다 읽었는데 1Q84에서 덴고가 하늘의 별, 아니면 달이 었는지를 보면서 어떤 그리움에 대해서 얘기하는 장면이 나온다. 하루키가 나와 같은 감각을 느꼈는지 모르겠지만 그 구절을 읽었을 때 가슴이 뛰었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;술을 한 잔 마셨더니 감정이 다시 말랑해진다. 아주 따뜻했던 봄날 어쩌면 가을의 단상이 떠오른다. 우울에 깊게 빠져있던 때였다. 무작정 강원도 홍천에 있는 아는 형님 집으로 차를 몰고 갔다. 좀 쉬러 왔다고 말하고는 한 이틀 계속 잠만 잤다. 중천에 해가 뜰 때까지 자리에 누워있는 나를 집주인은 깨우지 않았다. 나는 새소리에 깨고 물을 마시고 밥을 먹고 다시 잤다. 그렇게 쉬다가 다시 집으로 돌아가는 길은 눈이 부시도록 환했다. 봄이었는지 가을이었는지 잘 모르겠지만 비현실적으로 환했던 저승같던 그 길을 지나서 나는 집으로 돌아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 길이 가끔 생각난다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 00:21:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601120021</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601120021</guid>
        
        <category>우울증</category>
        
        <category>그리움</category>
        
        <category>1Q84</category>
        
        <category>하루키</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
        <category>書齋</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>사뎅이</title>
        <description>&lt;p&gt;리얼리티니 서바이벌이니 하는 쇼 프로그램을 좋아하지 않는다. 그러다 뒤늦게 흑백요리사를 봤는데 생각보다 재미있었다. 출연한 요리사 중에서 (나는 셰프라는 말을 별로 좋아하지 않는다) 최강록이라는 사람에 관심이 생겼다. 그의 말은 어눌하지만 확실한 전달력을 가지고 있다. 상투적인 표현이 없고 예상하는 답변 대신 오히려 질문을 던지고 달변이 아닌 눌변과 쉼표로 긴장을 유도한다. 타고난 것인지 전략인지 모르겠지만 재밌는 사람이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;요리사 최강록이라는 사람에 대한 얘기는 나중에 더 해보고 싶다. 오늘 내가 하고 싶은 이야기는 그가 출연한 예능 프로그램, ‘주관식당’에서 내놓은 어떤 음식에 대한 것이다. 나는 어찌어찌 해서 대학에 들어갔다. 그 시절에는 신입생 환영회가 있었고 그 날은 무조건 끝까지 마시는 날이었다. 술에 대한 반감이 있던 나는 (지금은 술을 안마시는 사람에 대한 반감이 있다) 적당히 깨작거렸지만 분위기도 있고 젊은 혈기도 있어 꽤 마셨던 것 같다. 그렇게 다들 만취했을 때 선배가 나와 몇몇 신입생 무리를 택시에 태워 어딘가로 데려갔다. 시간은 이미 자정을 넘겼고 ‘어른들의 음주문화’에 익숙하지 않던 나에게 새로운 세상이 펼쳐졌다. 모두가 잠들어야 마땅한 시간에 그곳은 불야성이었고 옆사람과 닿을 듯 붙어 있는 테이블들은 거의 만석이었다. 테이블 위에 올려져 있던 휴대용 버너 소위 ‘부루스타’에서는 정체 불명의 음식이 끓고 있었는데 그것이 내가 처음 먹어본 ‘사뎅이’ᅟ였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사뎅이란 음식은 다른 지역에서도 그렇게 부르는지 모르겠으나 수원에서 감자탕을 부르는 말이었다. 이미 취했고 배도 불렀지만 낡은 냄비 안에 담겨 있는 얼큰해 보이는 국물과 수북히 쌓여있는 뿌짐한 등뼈는 식욕을 다시 자극했다. 맛있게 먹었던 것 같다. 밤이 되면 집에 들어가 자는 것 밖에 몰랐던 범생이로서는 이런 밤의 문화가 있다는 것에 흥분했던 것 같다. 돌이켜보며 선배 나이도 스물 갓 넘겼을 것이었는데 그 때는 그가 위대해 보였다. 선배는 나와 몇 동기들을 택시에 태워 보내주고 돌아갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그곳은 수원 지동시장의 한 골목이었던 것 같다. 아직도 사뎅이라는 이름으로 감자탕을 팔고 있는지는 모르겠다. 음식은 추억을 먹는다고 하는데 내게 감자탕의 첫경험은 수원 지동시장의 사뎅이였고 그 맛이 감자탕의 기준이 되었다. 날씨도 추워졌으니 오랜 친구 불러서 감자탕에 한 잔 해야겠다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 19:18:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202601101918</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202601101918</guid>
        
        <category>감자탕</category>
        
        <category>사뎅이</category>
        
        <category>지동시장</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>세모</title>
        <description>&lt;p&gt;세모.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2025년을 어떻게 표현하면 좋을까 생각해봤다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널의 끝.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꽤 오랫동안 고난의 행군 같은 시간이 이어졌다. 한 가지 일이 끝나면 한숨 돌리기도 전에 다른 일이 닥쳤다. 저녁에 TV 보고 편하게 맥주 한 잔 마시는 여유를 한 동안 느끼지 못했다. 몇년간 그랬던 것 같다. 올 해 초를 지나면서 큰 일들이 정리되기 시작했고 세모인 지금은 자잘한 일들 까지도 많이 정리됐다. 덕분에 저녁에 마시는 맥주의 양이 늘어나긴 했지만  그야말로 긴 터널의 끝을 빠져나온 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우울과 무기력에서도 조금 벗어난 것 같다. 그동안 방치해놨던 일상을 조금씩 되살리고 있다. 내년에는 사진도 다시 좀 찍고 블로그에 일기도 열심히 쓰고 살도 빼고 운동도 하고 하여튼 좀 더 열심히 살아봐야지.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 23:30:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512312330</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512312330</guid>
        
        <category>우을증</category>
        
        <category>무기력</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>더밤</title>
        <description>&lt;p&gt;합정동에 있는 수제맥주 펍 ‘더밤(The Barm Pub)’에 다녀왔다. 이곳 사장님은 오래 전 연남동에 있ᅟ던 수제맥주 펍 크래프트원에서 매니저로 일했다. 그 이후 독립을 해서 크래프트 발리라는 이름으로 합정동에 펍을 냈고 제법 사람들이 많이 찾았으나 코로나 시절을 겪으면서 매출이 급감하자 떡볶이 등을 파는 좀더 대중적인 술집 ‘매콤’으로 변신했다. 그리고 어느정도 사정이 나아지자 더밤이란 이름의 수제맥주 펍으로 복귀를 해서 현재까지 운영하고 있던 터였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마전에 인스타그램에 영업종료에 대한 공지가 떠서 아쉬운 마음에 방문하게 됐다. 자세한 사정은 모르겠으나 임대계약은 이미 종료되었고 잠시 쉬면서 다음 가게를 알아보는 중이라고 했다. 업종은 비슷하겠지만 수제맥주 전문은 아닐 것 같다. 수제맥주에 한참 빠져살던 시기에 참새 방앗간처럼 찾던 곳인데 아쉽다. 내 열정도 이제는 이전만 못하고 익숙하던 것들이 변하거나 사라진다. 나이가 든다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2025/thebam.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 03:40:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512280340</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512280340</guid>
        
        <category>맥주</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>기차의 꿈</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.imdb.com/title/tt29768334&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Train Dreams (2025) - IMDb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;로버트 그레이니어는 철도 건설 현장에서 벌목꾼으로 일하는 일용직 노동자다. 그의 전사에 대한 묘사는 없다. 어린시절 기차를 타고 아이다호까지 왔다는 기억이 있을 뿐이다. 가진 것 없는 그는 철도 건설에 필요한 나무를 톱질해서 쓰러트리고 잔가지를 정리하는 따위의 힘들지만 단순한 일을 반복하면서 겨우 살아간다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 당시 철도 건설에 중국인들이 많이 동원된 것 같다. 같이 일하는 무리 중에 한 중국인이 어떤 이유인지는 알 수 없으나 사람들에게 끌려가 살해된다. 현장에 있던 그는 그것을 바라만 볼 뿐 어찌하지 못한다. 그 기억은 그를 평생 괴롭힌다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고단한 삶에도 잠시 빛이 든다. 교회에서 한 여인을 만나 결혼을 하고 집도 짓고 정착해서 가정을 꾸린다. 아이도 생긴다. 그러나 하는 일은 단순한 벌목꾼을 벗어나지 못해 일을 찾아 먼 길을 오간다. 그래도 돌아올 집이 있는 그는 행복해 보인다. 그러나 행복은 길지 않다. 멀리 일을 나갔다 돌아오는 기차 안에서 마을이 불타고 있는 것을 보고 황급히 집으로 향했지만 부인과 아이는 온데 간데 없고 집은 불에 타 내려 앉았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;로버트는 부인과 아이를 찾아 온 마을을 돌아다니지만 찾지 못한다. 그는 가족이 돌아올지 모른다는 생각으로 잿더미가 된 집터에서 떠나지 못하고 변변한 가림막도 없는 그곳에서 먹고 잔다. 하지만 그것이 헛된 희망인 것을 스스로도 알았을 것이다. 다만 로버트는 그 거대한 상실을 받아들일 용기가 없었던 것 같다. 시간이 흐르고 상처가 조금 나아졌을 때 그는 다시 천막을 짓고 나무를 잘라서 오두막을 짓는다. 마을에서 잡일을 하면서 돈을 모아 조그만 운송 사업도 시작한다. 새로운 인연도 만난다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;로버트는 그렇게 홀로 살다가 죽는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근현대사에 약한 나는 미국 서부 개척의 역사라든지 골드러시 따위나 철도나 교량건설에 동원된 중국인 혹은 원주민에 대한 착취 같은 일들에 대해서 아는 것이 별로 없다. 늘 공부해야겠다는 부담만 가지고 있다. 그런 배경 지식이 있다면 이 영화를 이해하는데 도움이 될 것이지만 그런 지식 없이 보더라도 이 영화는 묵직하면서 뻐근한 감동을 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인류보다 오래 살아남은 나무들을 함부로 베어서 벌을 받을 것이라는 동료 벌목꾼의 말이나 중국인 동료를 괴롭히고 끝내 죽게한 것에 대한 죄책감에 시달리는 모습 그리고 결국 그 불행이 가족에까지 미치는 전개는 미국 역사에 대한 반성 같아 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;로버트 그레이니어의 삶은 피해갈 수 없는 인간의 운명 그 자체 보여주는 것 같다. 그의 삶은 잠시의 행복이 있었을 뿐 고독했고 불행했다. 그가 불굴의 의지로 고난을 극복하고 행복을 쟁취하는 모습을 보여주지 않는다. 오히려 닥친 불행과 상실을 받아들이지 못하고 오랫동안 방황하는 모습을 보여준다. 그가 상실을 딛고 일어선 것은 아마도 시간의 힘과 친구의 보살핌 그리고 스스로의 의지일 것이다. 그리고 아무 것도 남기지 않고 홀로 죽는다. 그리고 그것이 인생이다, 라고 말해주는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데니스 존슨이 쓴 원작을 한번 읽어보고 싶다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 00:20:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512250020</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512250020</guid>
        
        <category>영화</category>
        
        <category>독서</category>
        
        
        <category>書齋</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>혼밥</title>
        <description>&lt;p&gt;병원에서 약을 처방받아 나오는 길에 밥을 사먹을까 집에 들어가서 만들어 먹을까 고민하다가 우육면집에 들어갔다. 입구에 크리스마스 혼밥하시는 분들께는 칭타오 한 병을 드린다고 되어있었다. 키오스크로 우육면 한 그릇을 주문하고 다찌에 앉았다. 곧 직원이 내가 주문한 음식을 내 다찌 위에 올려 놓았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“크리스마스 맥주 이벤트는 언제부터인가요?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“앗, 오늘부터인데 맥주 드릴까요?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“네, 그럼요.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개이득이다. 마침 낮술 생각이 났는데 잘됐다. 이후 몇명의 (젋은)혼밥 손님이 왔으나 모두 맥주를 음료로 바꾸어 달라고 했다. 쯧, 재미없는 친구들.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2025/leekee.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 13:20:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512241320</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512241320</guid>
        
        <category>맥주</category>
        
        <category>혼밥</category>
        
        <category>음식</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>동지</title>
        <description>&lt;p&gt;겨울비가 음산하게 내린다. 어제는 동지였다. 밤의 길이가 가장 길다. 그러니까 이제부터 낮이 조금씩 길어진다. 태양을 기준으로 본다면 동지가 한 해의 시작이 맞을 것이다. 실제로 동지를 기준으로 삼는 달력도 있었다고 한다. 낮이 길어진다고 해서 바로 겨울이 끝나지 않는다는 것을 나는 경험으로 알고 있다. 동지가 지나고 소한 대한이 지나고 입춘도 지나야 비로소 조금씩 따뜻해진다. 해는 길어지기 시작했지만 동장군의 위세는 이제부터 시작이다. 고통의 시간을 피할 수는 없다. 변하는 그 시간을 견뎌야 온다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 23:10:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512232310</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512232310</guid>
        
        <category>동지</category>
        
        <category>절기</category>
        
        <category>겨울비</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>루틴</title>
        <description>&lt;p&gt;오늘도 나가서 걸었다. 하루 7,000보가 목표다. 운동의 의미가 아니라 무기력을 견디는 최소한의 움직임이다. 걷기가 운동 효과가 있으니 없으니 하는 것은 책상 물림들의 헛소리다. 몸을 일으켜 밖으로 나가는 것조차 도전인 사람도 있다. 아무것도 하지 않으면 가라앉을 뿐이다. 비상하는 것이 목표가 아니라 가라앉지 않는 것, 최소한 떠 있는 것이 목표다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 20:02:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512222002</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512222002</guid>
        
        <category>우울증</category>
        
        <category>무기력</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>산다는 것은</title>
        <description>&lt;p&gt;살아간다는 것은 무의미를 견디는 것이다. 적어도 지금의 내게는 그렇다. 철이 들면서부터 의미를 찾겠다고 동분서주 했지만 여전히 잘 모르겠다. 의미를 찾지못했으니 무의미를 견디고 있을 수 밖에 없다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 23:33:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512212333</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512212333</guid>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>카우보이 비밥</title>
        <description>&lt;p&gt;카우보이 비밥을 다시 보고 있다. 오래전에 봤는데 어디까지 봤는지 기억이 나지 않는다. 재즈에 대해서 아주 단편적인 지식 밖에 없지만 음악이 좋다. 재즈를 들어보려고 노력했지만 아직 잘 들리지 않는다. 언젠가 좋아지는 날이 오겠지.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일본 애니메이션의 전성기에 만들어진 작품이다. 현금사냥꾼과 SF를 버무린 어찌보면 흔해빠진 이야기지만 그 당시에는 신선했을 것이다. 동양에서 제작된 SF 물이 주는 묘한 감흥이 있다. 폐허가 된 미래 도시 곳곳에 걸려있는 한문 간판이 주는 이질감. 그것은 홍콩 여행에서 느끼는 감흥과 비슷하다. 번성한 상업도시, 철지난 영문 폰트로 쓰인 거리 이름들 사이 한문 가게 간판들이 보여주는, 미래와 과거가 공존하는 혼란스러운 느낌이 그것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;홍콩, 다시 가보고 싶다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 00:06:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512200006</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512200006</guid>
        
        <category>홍콩</category>
        
        <category>애니</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>티로신</title>
        <description>&lt;p&gt;나는 아주 오랫동안 무기력에 빠져 있다. 무기력은 우울과 동반해서 내 삶을 갉아먹는다. 그렇다고 딱히 개선의 의지도 없다. 의미를 찾지 못하는 것 같다. 누군가 권해서 티로신이라는 약을 먹은지 몇달 되었다. 무기력에 도움이 된다고 한다. 약으로 정신의 문제가 쉽게 해결될 리가 없지만 속는셈 치고 아침 루틴으로 먹었다. 그런데 약의 효과인지 최근에 나는 지긋지긋한 무기력에서 조금씩 빠져나오고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;무엇을 시작하려고 해도 완벽한 준비상태가 아니면 못했던 내가 대충이라도 시작할 수 있게 됐다. 완벽하게 하지도 못하면서 완벽주의가 내 병폐 중의 하나다. 취미를 거의 다 버렸지만 사진은 다시 찍고 싶어서 우선 가지고 있는 필카와 디카를 정리하고 새로운 콤팩트 카메라를 사고 나서 시작해보자는 계획을 세운지 오래다. 그 생각만 몇년 째 하면서 실행하지는 못했는데 얼마 전에 카메라와 렌즈들을 몇개 정리했다. 물품 정리하고 사진 찍고 장터에 올리고 거래하는 모든 일을 다 미루어 두었는데 목록 정리하는 일부터 시작해서 판매까지 하게 됐다. 낚시도 최근 열심히 다니고 있다. 오랫동안 방치했던 블로그도 다시 시작했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올 해 머리 아픈 가정사가 몇 건 있었다. 그것이 이제 거의 마무리 되었다. 그래서 마음에 여유가 생기면서 우울과 무기력이 좀 나아진 것일 수도 있다. 아니면 정말 약품이 도움이 됐을 지도 모르겠다. 어쨌든 이 상태를 잘 유지해야겠다.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:43:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512181943</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512181943</guid>
        
        <category>우을증</category>
        
        <category>무기력</category>
        
        <category>티로신</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>회식</title>
        <description>&lt;p&gt;송년 회식이 있었다. 술을 좋아하지만 회식은 싫어한다. 회사 생활을 족쇄로 생각하는 내게 회식은 견디기 힘든 지겨움이다. 친하지도 않은 이들과 술을 마시고 마음에도 없는 말들에 대꾸하는 것처럼 지겨운 일이 있을까. 어쨌든 사회생활은 해야 하기에 식사만 하고 2차에선 빠져나오는 것이 나의 최선이다. 오늘도 그렇게 억지로 고기를 먹고 맥주를 몇 잔 마시다 빠져나오려 했다. 그런데 일이 꼬여서 타이밍을 놓쳤는데 흔한 전근대적 사고를 가진 이들이 일단 가서 인사하고 가라고 불러세웠다. 퇴사욕구에 다시 불을 지르는 이 상황을 나는 묵묵히 참고 노래방 앞에서 다른 술집을 찾고 있는 그들 무리에 가서 ‘인사만 하고’ 빠져나왔다. 어떻게든 아슬아슬하게 회사 생활이란 것을 견디고 있는 나를 좀 내버려두면 안될까?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 23:45:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512162345</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512162345</guid>
        
        <category>밥벌이</category>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>이사</title>
        <description>&lt;p&gt;올 해 이사를 했다. 서울에서 인천까지 왔다. 부모님 댁도 이사를 했다. 근처로 옮기셨다. 나는 직장 때문에 이사를 ᅟ했고 부모님은 재개발 때문에 이사를 했다. 거주를 옮기는 일은 큰 일인데 그 큰 일을 두 번이나 했다. 한 해가 다 갔다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 16:10:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202512161610</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202512161610</guid>
        
        
        <category>일기</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>작은 술집 방랑기 - 몬스터레빗</title>
        <description>&lt;p&gt;이사를 가면 제일 먼저 하는 일이 동네에서 마실 만한 술집과 괜찮은 중국집을 찾는 일이다. 요즘은 짜장면, 짬뽕 맛있게 하는 집이 드물다. 내가 입맛이 까다로워진 것일까 생각해봤지만 그것보다는 오랜 음식점 순례 경력에서 음식 마다 최고 맛집들이 생겨가게 되고 나머지들은 그저 그런 곳으로 치부되기 때문이 아닐까 한다. 좋은 술집은 더욱 어렵다. 나이가 들다보니 혼자 아무 때나 들러서 한 잔 부담없이 마실 수 있는 술집이 많지 않다. 물론 내가 술집을 고르는 기준이 많이 까다로운 점이 한 몫 할 것이다. 코로나를 지나면서 집에서 마시는 일이 많아졌지만 어쨌든 하루라도 마시지 않는 날이 없는 알중으로서는 집 밖의 술집을 찾지 않을 수 없었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;광진구에 이사와서 중국집 찾는 것은 일단 실패했다. 냉동 짜장면보다 맛있는 집 찾기 어려워서 - 이후에 생기긴 했다 - 포기했다. 술집도 찾지 못했다. 일단 나는 혼자 마시고, 소주를 마시지 않고, 크래프트 맥주를 주로 마시기 때문에 이것 만으로도 대부분의 술집들이 필터링 되었다. 그렇게 정해진 시간에 정해진 길로 무의미한 출퇴근을 반복하다가 하나의 간판이 눈에 띄었다. 지금은 자리도 옮겼고 내 기억력도 좋지를 못하기 때문에 자세히 기억나지는 않지만 인상적인 노란 차양과 노란 바탕의 배너는 뚜렷이 기억이 난다. 그리고 무엇보다 진을 베이스로 한 여러 칵테일이 배너를 대부분 점령하고 있었기 때문에 흔치 않은 곳이라는 생각이 들었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음 이곳을 방문한 것은 내가 그 노랑 차양을 발견한지 한참이 지난 후 였다. 독특한 외관과 진 위주 칵테일 메뉴 때문에 흥미가 있어 가보려고 했지만 닫혀 있는 날이 많았기 때문이다. 더군다나 카페를 겸하고 있어서 언제 커피가 끝나고 술이 시작되는지도 알 수 없었다. 여러 번의 실패 이후에 마침내 가게에 들어섰을 때 기억이 난다. 가게가 넓지 않았다. 바의 자리가 두 세석 정도로 많지 않았고 테이블이 두 개 쯤 있었던 것 같다. 테이블은 만석이라 바에 자리를 잡았는데 인상이 좋은 바텐터는 마침 커피와 함께 몇가지 메뉴를 준비하느라 바빴는지 잠시 기다려 달라고 하고는 능숙한 솜씨로 카페 손님 메뉴를 만들어 주고는 비로소 나의 주문을 받았다. 잘 기억이 나지 않는데 이런 저런 위스키를 마시고 진 베이이스의 칵테일을 마셨고 아마도 취해서 어째서 진을 특화해서 팔고 있는지, 장사는 잘되는지, 언제부터 열었는지 귀찮에 물어봤던 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 진을 꽤 좋아한다고 생각했다. 진토닉으로 처음 진을 접했다. 은평구 연신내에 살 적에 집 앞 3분 거리에 단골 술집이 있었다. 퇴근 길에 그곳에 들러서 하이네켄이나 호가든 따위를 몇 명 마시면 꼭 진토닉을 주문했다. 한 잔만 마시자는 생각은 늘 두 세잔으로 바뀌었고 생각보다 취하는 칵테일인 덕분에 매우 취해서 집으로 기어들어가곤 했다. 이후 진에 관심이 생겨 이런저런 제품을 구매해서 마셔 보고 일본 여행에 가서는 진 전문 바를 찾아 가기도 했다. 하지만 언제부턴가 진이 좀 부담이 되었다. 저렴한 가격에 높은 도수 덕분에 알중으로 가는 지름길이라는 것을 인식했다고 할까. 레이먼트 카버가 평생 알콜 중독과 싸웠다는 것은 잘 알려진 일이다. 그는 수 없이 금주를 했고 수 없이 실패했다. 그런 그가 ‘금주’의 기준으로 삼는 것이 맥주까지는 아예 술로 간주하지 않았으며 진을 마셔야 비로소 음주로 인정했다는 일화를 들은 적이 있다. 중세에 노동 착취의 수단으로 임금 대신 진을 지급했다는 기록도 있다고 들었다. 말이 옆길로 많이 샜다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가게가 좁았는지 아니면 다른 이유였는지 확장 이전 한다는 애기를 들었는데 한 달 정도 가게가 닫혔고 새로운 가게로 몇 달 후에나 가게 된 것 같다. 일주일 중에 금요일과 토요일만 바를 운영하기 때문에 가고 싶어도 갈 수 있는 날이 많지 않았다. 술꾼 입장에서는 다행인가도 싶은데 그래도 며칠 더 운영했으면 하는 바램이다. 새로운 가게로 다니게 되면서 주인장과 좀 더 얘기를 나눌 수 있었는데 비슷한 구석이 많은 것을 알게 되었다. 술의 취향이나 공학적 취미라든지 여행 패턴 같은 것들인데 물론 바턴더로서 손님의 대화에 공감해준 것일 수도 있지만 좋아하는 세계가 비슷한 것은 어느 정도 맞는 것 같다. 바텐더로서 커뮤니케이션 능력이 출중하다. 나늘 늘 구석 자리를 차지하고는 서너 잔을 마신다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;바 몬스터레빗의 메뉴에는 시그니처 칵테일이 다양하게 구비되어 있다. 처음에는 메뉴에 있는 맥주나 싱글 몰트 혹은 칵테일을 주문해서 마셨는데 이제는 그날 컨디션에 따라서 적당히 주문해서 마신다. 이를테면 피트 위스키 하이볼이 마시고 싶은데 오늘은 좀 달고 청량감이 있게 마시고 싶다고 하면 이런저런 제조 프로세스를 설명하면서 만들어 주는데 대체로 마음에 든다. 요즘 하이볼에 대세인데 이곳만큼 공들여서 다양한 하이볼을 마셔볼 수 있는 곳이 서울에 많지 않다. 칵테일에 들어가는 부재료도 만들어 쓴다. 가격은 서울 도심에 비하면 저렴한 편이다. 바의 홍보에는 별 관심이 없어 보이고 SNS 홍보도 딱히 하는 것 같지 않다. 손님 입장에서는 지금의 분위기가 좋은데, 글쎄 유명해지만 어쩌나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2024/mrabbit.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2024.2&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet Q17 / Fuji XTRA 400&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;바 몬스터레빗&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:00:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202402192300</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202402192300</guid>
        
        <category>술집</category>
        
        <category>연작</category>
        
        
        <category>작은술집放浪記</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>홍콩 소호</title>
        <description>&lt;p&gt;인생은 짧고 하고 싶은 일도 많이 없지만 그래도 하고 싶은 일을 하려면 에너지를 아껴야 한다. 요즘 드는 생각이다. 취미를 정리하고 있다. 컴퓨터 게임은 오래 전에 접었고 올드 렌즈 수리는 포기했고, 오프로드 여행도 이제 안한다. 차량 정비도 이제 힘들고 각종 낚시는 단촐하게 하려고 한다. 마지막으로 필름 카메라를 접으려고 정리 중이다. 마침 책장에 QL17 카메라와 함께 누군가 한테 선물로 받은 필름 한 롤이 놓여 있길래 마지막으로 한 롤 찍고 필름을 접자는 생각에 필름백을 열었는데 아뿔싸, 장전되어 있었다. 무려 2019년 홍콩에 갔을 때 찍은 사진이 남이 있다. 필름을 접고자 현상한 마지막 롤에 내가 가장 좋아하는 홍콩 풍경이 담겨 있다니, 정말 접어야 하나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2024/hk2019.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2019.6&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet Q17 / Xtra400&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;홍콩 소호&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:38:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202402192238</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202402192238</guid>
        
        <category>사진</category>
        
        <category>골목</category>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>청파동</title>
        <description>&lt;p&gt;골목을 좋아한다. 사진을 열심히 찍을 때는 두 대의 카메라에 컬러와 흑백 필름을 각각 장전하고 렌즈도 표준과 광각 때로는 망원까지 챙겨서 골목 풍경을 담으러 다녔다. 야경을 좋아해서 삼각대와 오래된 아날로그 노출계도 늘 가지고 다녔다. 나이가 들고 체력이 떨어지고 집중력도 떨어지면서 취미를 많이 줄였다. 이젠 필름으로 사진 찍어본지도 꽤 오래된 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;학창시절 용산에 자주 왔다. 전자공학을 공부했던 사람들은 용산 전자상가를 모를 수가 없을 것이다. 전자부품이며 계측장비를 구하러 뻔질나게 드나들었다. 일반 소비자들이 찾는 양판점 말고 업자들이나 학생들이 가는 곳은 전자랜드 지하나 나진상가나 원효상가 같은 곳이었다. 주말이면 소위 덕후들이 미로 같은 건물 통로에 가득했다. 세운상가와는 또 다른 느낌이었다. 점심 무렵이 특히 인상적이었는데 그 시간이 되면 ‘오봉’을 머리에 이고 통로를 누비는 ‘이모’들이 갑자기 나타나서는 순식간에 점심을 배달하고는 빠져나갔는데 그 냄새가 너무 매혹적이라 도대체 이모들이 어디에서 오는지 그 밥집을 찾아 다닌 적도 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사회생활을 시작하면서는 영화를 보러 용산에 왔다. 전자랜드 건물 안에 랜드시네마라는 극장이 있었는데 서울 시내의 극장치고는 지나치게 한산했다. 예매없이 개봉작을 볼 수 있었고 주차도 편했고 영화가 끝나고 집에 가기도 좋았다. 이제 전자랜드는 시대의 변화에 따라 퇴락했고 극장도 문을 닫았다. 용산에 다시 관심을 가지고 된 것은 멀리 포항까지 출장을 갔다가 상경했던 어느 날의 인상 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;당일치기 짧은 출장이었는데도 여독이 상당했다. 이런저런 일들로 심신이 피곤했던 터였다. 저녁이나 먹고 들어가자고 같이 간 동료와 함께 서울 서부역쪽으로 내려왔다. 그 때 밥을 먹을 만한 식당이 없어서 골목을 따라서 들어간 곳이 청파동이었다. 삽결살을 파는 가게가 있어 들어갔는데 옛날 양옥집을 개조해서 만든 실내는 넓고 쾌적해 보였다. 고기를 주문하고 맥주를 반주 삼아 늦은 저녁을 먹었다. 손님들을 관찰해보니 새로 손님이 오면 아는 척을 하고 사장님과도 스스럼 없이 얘기를 주고 받는 것이 동네 사랑방 같은 느낌이었다. 아직 ‘동네’가 살아 있다는 것이 반가웠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두달 전쯤 집에서 홀로 무료했던 나는 용산의 그 골목들이 보고 싶어서 무작정 버스에 올랐다. 골목을 오래 걸을 생각에 슬링백에 간식도 조금 챙겼다. 서울 서부역에서 하차해서 청파동으로 천천히 걸어 올라갔다. 가파른 언덕 중간 즈음 카페가 보이길래 잠시 쉬기도 할겸 가게 안에 들어가 커피를 주문했다. 챙겨온 간식을 같이 먹을까 잠시 생각하다가 아무래도 그것은 민폐일 것 같아서 커피를 테이크 아웃해서 나왔다. 다시 골목을 걷는데 햇살 좋은 곳에 길냥이가 엎드려 쉬고 있길래 가져간 간식 절반을 나누어 주고 나도 옆에 서서 커피와 함께 간식을 먹었다. 언덕 꼭대기에 오르니 사위가 확 트였는데 등 뒤쪽으로 서울역과 남산타워가 보이고 반대편으로는 아파트 숲이 가로 막고 있었는데 그곳이 요즘 뜨고 있는 만리재 부근인 것 같았다. 오후 4시 정도의 시간, 빛이 참 좋은 시간인데 카메라를 가져올 걸 그랬다는 생각을 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꼭대기에서 골목을 빠져나가니 예상대로 만리재였다. 화려한 아파트 숲을 따라서 큰 길을 잠시 걷다가 다시 골목를 따라 서부역 방향으로 내려가는데 어디선가 귀에 익숙한 음악이 들려왔다. 작은 수퍼의 열린 문에서 음악이 흘러나왔는데 동네와는 전혀 어울리지 않아서 위화감이 들었지만 내가 좋아하는 곡이라 그 앞에서 한참 음악을 들었다. 나중에 기억난 그 곡의 제목은 Sweet의 ‘Fox on the run’ 이었다. 도대체 이런 곳에서 이런 음악을 크게 틀어놓고 장사하는 사람은 누구일까 몹시 궁금했지만 계단에 가려 안이 잘 보이지 않아 확인하긴 어려웠다. 수퍼를 지나서 평지가 보일 때 쯤 작은 가게 하나가 눈에 띄였다. MALTA 라는 간판만 보면 정체를 알 수 없었는데 ‘낮에는 에스프레소를 팔고 저녁이면 위스키 바로 변신’하는 그런 가게라고 적혀 있었다. 술을 마시기에는 이른 시간이고 퇴근길 사람들 마주치기도 싫어서 나중에 위스키 마시러 한번 와봐야겠다고 생각하고는 서둘러 집으로 돌아왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사설이 길었다. 오늘 혼술은 하지 말아야지 하다가 문득 청파동이 생각났다. 시계 바늘은 오후 다섯시를 넘아가고 있었다. 서둘러 씻고 옷을 챙겨 입고 지하철에 올랐다. 아직 이른 시간이었기 때문에 시청역 쯤에서 내려서 천천히 걸어갈 작정이었다. 지도를 확인하지 않고 대충 방향만 잡고 걷다보니 만리재 넘어 가는 길에 접어 들었는데 길가에 신기한 술집이 많았다. 요즘 뜨고 있는 곳인지 원래부터 이랬는지 모르겠다. 다만 너무 화려해 보였다. 만리재에서 청파동쪽으로 길을 건너 이런 저런 생각을 하면서 좁은 골목을 천천히 걸어 내려가는데 또 어디선가 귀에 익숙한 음악이 들려 왔다. 예의 그 동네 수퍼 앞이었다. 오래 걸어서 목이 마르기도 했고 오늘은 가게 주인이 어떤 사람인지 한번 확인하고 싶어 가게에 들어갔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;안경잡이 너드나 머리를 염색한 로커 타입의 젊는 친구를 생각했는데 의외로 대학교수 풍의 노인이 카운터에 앉아 있었다. 꼬장꼬장 해 보이는 주인이 앉아 있는 계산대 뒤쪽으로 선반이 걸려 있었는데 책이 십여권 정도 꽂혀 있었다. 일본어 원서나 역사서 따위가 얼핏 보였다. 내부를 보니 수퍼는 아니고 철물이나 잡화를 파는 가게였다. 생수를 한 병 사고 방문하게 된 사연을 이야기 하니 주인장의 말문이 터지기 시작했는데 그의 말에는 소위 식자가 뭍어나왔으나 자신감이 과하게 느껴젔고 온갖 편견으로 가득 차 있었다. 교육을 제대로 받지 못한 60대 이상은 거의 야만인(이 동네 사람들을 지칭)이라 했고, 본인은 일본 여자와 결혼했는데 한국 여자가 세계에서 제일 문제가 많다는 것, 결국 한국은 미래가 어둡다는 말로 마감 됐는데 계속 듣고 있기 어려웠다. 무엇보다 들어올 때는 몰랐는데 냄새가 심했다. 조용한 동네에 은거한 노지식인과의 대화를 생각했지만 어그러졌다. 나는 약속을 핑계로 성급히 가게를 빠져나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;씁쓸한 기분으로 결국 MALTA 앞까지 찾아갔지만 어이없게도 유리창에 폐업 공고가 붙어있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/20231104.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 02:50:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202311060250</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202311060250</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>술집유감</title>
        <description>&lt;p&gt;술은 늘 마시고 있지만 느닷없이 언제든 또 마시고 싶은 법이다. 술집은 그것에 대비해야 한다. 좋은 술집이라 함은 그런 대비가 되어 있는 곳이다. 그러니까 느닷없이 술이 마시고 싶은 순꾼이 들이닥쳤을 때 간판에 불이 켜져 있어야 한다는 말이다. 당신이 그 술집의 단골이라고 생각해보자. 마침 오늘 실연을 당했는데 비까지 추적추적 내리고 있다. 집에 들어가서 차가운 바닥에 몸을 뉘일 용기가 없을 때 당신은 그 술집을 찾아갈 것이다. 그러나 바람 불고 비까지 내리는데 그 술집 간판의 불이 꺼져있다면 어떻겠는가. 술집은 그런 책무가 있다. 이제껏 술을 마시면서 그러한 ‘책무’를 성실하게 지키는 술집이 딱 두 군데 있었다. 나는 그 술집 사장이 ‘4천만 땡겨달라’ 고 했어도 해줬을 것이다. 무협의 시대가 지나고 양아치의 시대가 되었다고는 하지만 의리를 지키는 술집 하나 쯤은 있어야 하지 않겠나. 술집의 간판은 나침반이자 등대다. 아무 때나 끄고 싶다고 끄지 말았으면 한다. 그 불빛 하나 의지하고 살아가는 사람도 있다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:05:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202310092305</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202310092305</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>작은 술집 방랑기 - 탭하우스  숲</title>
        <description>&lt;p&gt;아직 직업이 있을 때의 일이다. 몇 해 전 우연한 기회에 뉴욕 출장을 갔다. 해외 법인의 현장 목소리를 듣고 영업 수지를 개선해보겠다는 야심찬 기획이 발표되자 개발 팀장들은 현업이 바쁘다며 개발자 차출에 미온적이었는데 딱히 별로 하는 일도 없이 보이던 내가 얼떨결에 추천되어 약 40 일간 팔자에도 없던 미국 출장을 가게 되었다. 사무실은 뉴저지에 위치해 있었는데 마침 그곳의 기술 책임자가 나와 동갑내기 친구였다. 그곳에서는 한국에서 굳이 사람들을 보낸 이유를 알지 못했고 나로서도 왜 굳이 머나먼 이곳까지 날아와야 했는지 알지 못했다. 다만 누군가 저질러 놨으니 보고서는 나와야 한다는 것이 유일한 합의점이었다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 매일 9시에 출근해서 커피를 마시고 잡담을 하고 별로 중요해 보이지 않는 미팅에 참여해서 영혼 없는 회의를 하다가 6시 무렵 퇴근해서 숙소로 돌아왔다. 같이 갔던 동료는 술을 마시지도 않고 관광에도 별 관심이 없었기에 나는 호텔 방에서 홀로 고독했다. 출장 기간 동안 읽으려고 토마스 만의 ‘마의 산’을 챙겼으나 읽을 수록 우울해졌으므로 나는 할 수 없이 술을 마셨다. 렌터카를 몰고 시내로 나가면 한인 마트가 있었다. 술은 ‘Liquor Store’ 라는 곳에서만 따로 판매를 했는데 세상에 이런 천국이 없었다. 생전 처음 보는 수제 맥주가 벽면을 가득 채우고 있었고 가격이 말도 안되게 저렴했다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;서울에서 이미 나는 수제 맥주에 맛을 들인 터였는데 서울에서는 한 병 겨우 마실 수 있는 돈을 내면 이곳에서는 여섯 병 세트를 살 수 있었다. 눈이 뒤집힌 나는 렌터카 트렁크에 맥주를 가득 싣고는 호텔 냉장고에 쟁여 놓고 매일 밤 마셨다. 그렇게 술독에 빠져 지내다 귀국을 해서 친구들과 맥주를 마셨는데 맛이 영 이상했다. 여독이 풀리지 않아서 그런가 했지만 일주일이 지나도 여전했다. 이미 수제 맥주에 맛을 들인 데다가  출장 중에 다양한 수제 맥주를 싼 값에 퍼 마시다 보니 이제는 더 이상 국산 맥주는 마실 수 없게 된 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사설이 길었는데, 이것이 내가 수제맥주의 世界에 빠지게 된 전말이다. 수제 맥주란 말이 좀 이상하게 들릴 수도 있다. 手製 라는 말은 손으로 만들었다는 것인데 그러면 발로 만드는 맥주도 있다는 말인가. Craft Beer 를 번역한 말이긴 한데 나도 별로 마음에 들지 않는다. 그냥 크래프트 맥주로 부르는 것이 좋을 것 같다. 어쨌든 크래프트 맥주에 대한 보다 복잡하고 길 얘기는 다음에 하기로 하고 이 술집에 대해서 이야기해보자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우선 위치부터 내 취향에 맞았다. 지금은 서울숲이라는 곳이 많이 알려지고 성수동의 돼지갈비 골목은 식사 시간이 되면 사람들이 길게 줄을 서는 진풍경이 벌어지기도 하지만 이 술집이 생길 무렵 이곳은 한적한 곳이었다. 뚝섬역이나 서울숲역에서 내려 10분정도 주택가의 좁은 골목을 걷다 보면 이곳에 도착한다. 가게 뒤편으로는 유명 연예인들이 산다는 고급 아파트가 보이지만 주변 풍경은 아직도 골목의 모양새를 그대로 간직하고 있다. 처음 이곳에 왔을 때 나는, 아니 어떻게 이런 곳에 술집을, 그것도 수제 맥주 전문점을 냈을까, 하고 놀랐다. 골목을 좋아하는 나는 단박에 반했다. 서너 명이 앉을 수 있는 바에 앉아서 아무 생각 없이 맥주 잔을 기울이다 보면 산책하는 아저씨, 아줌마, 아가씨, 학생들이 탁 트인 폴딩도어 너머로 자연스럽게 흘러간다. 그리고 그런 사람들이 자연스럽게 가게로 흘러 들어온다. 주택가에 이렇게 녹아들어 있는 술집이 흔하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;주인장은 내 또래인데 이전에 무슨 일을 했는지는 알 수 없으나 해외 출장이 잦은 직업이라고 들었다. 그러면서 자연스럽게 크래프트 맥주를 접했는지 각종 맥주에 대한 지식이 해박하다. 10여종의 탭을 운영하고 있는데 크래머리 브루어리를 중심으로 다양한 국내 브루어리의 맥주가 준비되어 있다. 맥주는 주인장의 취향에 맞게 무난하지만 이곳이 아니면 마실 수 없는 맥주들로 준비되어 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;음식도 다양한데 주인장은 늘 자신이 음식을 전문적으로 배우지 않았다며 겸손해 하면서도 가스트로 펍을 표방하고 있을 만큼 자부심이 대단하다. 때로 그 자부심은 과장되어 보이기도 한다. 나는 그런 그가 무척 부럽다. 이제는 이미 한 가지 직업으로 평생을 살 수 없는 시대가 되었다. 그렇다고는 해도 직업을 바꾸는 일은 쉽지 않다. 보통 40대라고 하면 어느 분야에서든 한참 전문성을 인정받을 나이다. 그런 나이에 과감하게 평탄한 길을 포기하고 하고 싶은 일에 도전한다는 것은 쉬운 일이 아니다. 주인장이 만들어 내는 음식들은 솔직히 전문 셰프의 요리 같지는 않다. 하지만 그의 열정 만큼은 인정하지 않을 수 없다. 또한 과장된 자부심 혹은 오기가 없다면 어떻게 이런 한적한 주택가 골목에 10여개의 크래프트 맥주 탭을 운영할 수 있을까. 나는 그가 더 오바하길 바란다. 그래서 이 술집에 오래가길 바란다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 가게에 앉아 둘러보면 벽면에 다양한 그림들이 전시되어 있다. 주인장이 이곳저곳 여행을 하면서 사들인 그림이나 사진이다. 술집을 갤러리처럼 운영하며 판매도 한다고 들었다. 주인장의 예술적 면모는 전시된 그림 말고도 흘러나오는 음악을 들어도 알 수 있다. 음향에 꽤 공을 들였고 선곡에도 무척 신경을 쓰는 것을 알 수 있다. 최근에는 벽면 한 쪽을 허물고 장소를 약간 넓혔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아무 일 없는 주말, 서울숲을 잠시 걷다가 술 한잔 생각이 난다면 이곳으로 오시라. 서울숲에서 가져온 고요를 크게 흩뜨리지 않고 배도 불리고 정신도 취하고 싶다면.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2018/2018-06-15-작은술집방랑기-탭하우스숲-1.JPEG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2017.10&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Canonet Q17 / Superia C200&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;탭하우스 숲&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;추신&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;탭하우스 숲에 이어 심야의 숲을 운영하시던 서정일님이 2023년 8월 9일 소천하셨습니다. 탭하우스 숲이 오픈하면서 부터 시작된 인연이 지금까지 이어져 왔습니다. 서울에 살면서 자주 들렀고 경기도 광주로 이사를 가서도 자주 올라왔습니다. 성수동에 있는 회사에 취업을 하면서 다시 서울로 올라오게 되었고 퇴근길에 자주 들러 술을 마셨습니다. 서울 숲 시절의 마지막 날과 심야의 숲 처음 날도 함께 했는데 이런 날이 이렇게 빨리 올 줄은 몰랐습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;술집 사장과 술꾼 손님으로 시작했지만 잘 통했습니다. 동년배의 나이탓도 있지만 생각하는 것, 좋아하는 것, 술의 취향과 음악의 취향도 비슷했습니다. 영업을 위해서 맥스웰 방정식을 공부해서 풀었다는 말도 들었습니다. 학교 다닐 때 F 얻어 맞지 않으려고 그렇게 어렵게 공부했던 그것을 비전공자가 풀었다니 참 대단하단 생각을 했습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소천하시기 일주일 전 쯤 가게에 들른 적이 있습니다. 평일 오후라지만 너무 한가했습니다. 제가 나갈 때 까지 한 팀의 손님만 왔다 갔을 뿐입니다. 어렵다는 얘기는 익히 들어왔지만 그날도 역시 힘들다는 얘기를 했습니다. 가게는 진즉에 내놨고 어느날 가게가 팔리면 크루즈를 탈까 생각한다고 했습니다. 우스개 소리처럼 했지만 진심인 것 같았습니다. 크루즈 스탭으로 BAR 같은 곳에 일자리가 있다고 했습니다. 영어도 가능하고 나이 대가 많은 사람을 오히려 선호한다고 했습니다. 엉뚱했지만 저도 솔깃했습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그것이 마지막 대화가 되고 말았습니다. 회사일로 스트레스를 받거나 까닭없이 우울하거나 그냥 술이 마시고 싶을 때는 혼자 자주 숲에 갔습니다. 쉬는 날 없이 언제나 늦게 까지 열려 있었으니까요. 그는 늘 유쾌하고 열정이 넘쳤습니다. 어려울 때도 여유를 잃지 않았습니다. 좋은 친구였습니다. 서정일님의 명복을 빕니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2023.8.17&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 18 Aug 2023 23:13:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202308182313</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202308182313</guid>
        
        <category>술집</category>
        
        <category>연작</category>
        
        
        <category>작은술집放浪記</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>위스키</title>
        <description>&lt;p&gt;모든 시끄러운 일은 한꺼번에 일어난다. 그렇게 하루종일 잽을 맞아서 그로기가 된 날 밤에는 도무지 대책이 없다. 술을 마신다. 냉장고 뒤져서 값비싼 프랑크 소세지 어슷 썰고 국산이라고 되어 있지만 중국산으로 의심되는 마늘 편으로 썰어 넣고 상미 기한 임박한 올리브 오일 촤악 뿌려서 볶는다. 나의 소박한 안주가 노릇노릇 하게 구워지는 동안 소세지 기름 묻은 도마 칼 설거지 하고 맥주 마실 최애 유리컵 하나 꺼내놓는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;적당히 구워졌으면 예쁜 그릇에 담아 후추 살짝 뿌려서 테이블에 세팅한다. 현 시점 마실만한 맥주는 아사히 수퍼 드라이 밖에 없어서 친일파 논란 감수하며 며칠 전에 12,000원에 4캔 짜리 사서 냉장고에 히야시 입빠이 해두었으로 한 캔 꺼내서 역시 테이블 위에 세팅한다. 맥주를 따르고 한 잔 마시고 소세지 한 점에 마늘 한 점 매운 고추 하나 얹어서 씹는다. 한 두 잔 마시다 보면 결국 세상이 다 덧없다. 문득 외로워져서 아무한테나 문자하고 싶어지면 술을 한 잔 더 마시고 참는다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떻게 해도 혼자라는 사실만을 각성시킬 뿐이다. 후회만 남는다. 그래서 차라리 술을 마시고 말을 삼키고 생각을 지운다. 질병, 육체적 고통, 외로움, 하다못해 가난까지 전부 어떻게든 해결책이 있다. 하지만 허무라는 것은 방법이 없다. 유구한 인류의 역사 이래 그것을 극복했다는 사람들 많았지만 지금 내 앞에는 없다. 어쩔 수 없이 위스키 한 잔 따른다. 내일 아침에는 숙취만 남을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2023/2023-7-31.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 22:45:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202307312245</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202307312245</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>우울증</title>
        <description>&lt;p&gt;내 삶이라는 캔바스의 배경색은 우울이었다. 나의 Mood는 늘 Blue였다. 그렇게는 살아갈 수 없기 때문에 약에 취해서 멀쩡한 사람 행세를 할 뿐이었다. 약이란 것은 책이 될 때도 있었고 음악이 될 때도 있었지만 대체로는 술이었다. 공돌이 개발자 용어로 말해보자면 나의 bug는 우울이었고 그것이 default status 였으며 유일한 debugging method는 booze 였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 인간 관계는 매우 좁지만 얼핏 엿보게 되는 그들의 사정도 나와 크게 다르지 않은 것 같다. 우울과 위장된 평화의 상태가 반복되는 것이다. 우울의 상태에서는 정상적인 생활을 영위하기 힘들기 때문에 본능적으로 그것을 회피하고 위장된 평화의 상태에서 사람들은 위태롭게 버티고 있다. 하지만 그러한 평형 상태는 쉽게 깨지게 마련이고 사람들은 자주 무너진다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얘기가 쓸데없이 진지해졌다. 평형 상태가 또 깨졌고 맥주 한 잔을 마시지만 소용이 없어서 음악을 듣는다. 이럴 때 듣는 음악이 여러가지가 있지만 오늘은 밥 말리를 골랐다. 내가 아는 거의 유일한 레게 뮤지션이다. 그가 죽기 직전에 만들었다는 Redemption Song 은 늘 나의 플레이 리스트에 올라와 있다. 레게라는 음악이 신기한 것이 유쾌한 리름 속에 우울이 숨어있다는 것인데 의도했든 의도하지 않았든 내가 듣기에 그렇다는 것이다. 어짜피 예술은 소비하는 자의 몫 아니겠는가.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여하튼, 나는 우울할 때 자주 밥 말리를 듣는다. 취해서 LP 바의 바 - 좀 웃기군 - 에 앉아 있을 때 그의 음악을 신청해서 듣는다. 당장 속초나 동해로 도망가고 싶은 출근 지하철에서도 듣는다. 오늘도 어김없이 찾아온 그놈의 우울을 나는 설거지를 하면서 앰프의 볼륨을 최대한, 그러나 아래 위 옆 집에 민폐가 되지 않을 정도로 올리고, 빨간 고무 장갑을 끼고 뜨거운 물을 접시며 유리컵이며 수저에 뿌려가며, 듣는다.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 11 Jun 2023 21:46:00 +0900</pubDate>
        <link>https://kkueblog.github.io/post/202306112146</link>
        <guid isPermaLink="true">https://kkueblog.github.io/post/202306112146</guid>
        
        
        <category>낡은서랍</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>